<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vermögensverteilung on matthias schnetzer</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/en/tags/verm%C3%B6gensverteilung/</link>
    <description>Recent content in Vermögensverteilung on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mschnetzer.github.io/en/tags/verm%C3%B6gensverteilung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Generationengerechtigkeit mit falschem Fokus</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/en/blog/generationengerechtigkeit_auw/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/en/blog/generationengerechtigkeit_auw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Laufe der wiederkehrenden Diskussionen über tiefgreifende Reformen des Pensionssystems fällt immer wieder der Begriff Generationengerechtigkeit. Die Debatte schafft bei jungen Menschen große Verunsicherung, denn der Grundtenor lautet, dass nur drastische Einschnitte im Pensionswesen die soziale Absicherung zukünftiger Generationen gewährleisten können. &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/generationengerechtigkeit/&#34;&gt;Generationengerechtigkeit wird dabei als Kampf zwischen Alt und Jung inszeniert&lt;/a&gt;, dabei ist sie eine Frage der Verteilung des Reichtums in unserer Gesellschaft.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mit Erbschaften ins Top-1% der Eurozone</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/en/blog/erbschaften-in-eurozone/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/en/blog/erbschaften-in-eurozone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine kürzlich veröffentlichte Studie der internationalen Hilfsorganisation Oxfam stieß auf große Resonanz: Die &lt;a href=&#34;https://www.oxfam.org/en/research/economy-1&#34;&gt;62 reichsten Menschen&lt;/a&gt; der Erde besitzen etwa genauso viel Vermögen wie die gesamte ärmere Hälfte der Weltbevölkerung. Diese neuen Zahlen und vor allem das steigende Interesse an den „Superreichen“ stehen sinnbildlich für eine Frage, die viele Menschen in Europa betrifft: Welchen Beitrag kann das Arbeitseinkommen heute noch zum Vermögensaufbau leisten? Wie schaffen es Reiche überhaupt an die Spitze der Vermögensverteilung?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
