<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Steuern on matthias schnetzer</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/en/tags/steuern/</link>
    <description>Recent content in Steuern on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mschnetzer.github.io/en/tags/steuern/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Klare Mehrheit für eine Vermögenssteuer – kleine Elite dagegen</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/en/blog/umfragen-steuern/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/en/blog/umfragen-steuern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In unseren Lehrveranstaltungen fragen wir, nachdem wir die Daten zur sehr ungleichen Vermögensverteilung in Österreich präsentiert haben, was die Studierenden denn so denken: Sind die ÖsterreicherInnen für eine Besteuerung von hohen Vermögen? Meist glauben fast alle, dass es eine Mehrheit gegen Vermögenssteuern gibt. Doch alle Meinungsumfragen zeigen, dass eine satte Mehrheit die Einführung einer Abgabe auf Vermögen befürwortet.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ökonomische Ungleichheit spaltet Wirtschaftswissenschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/en/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/en/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Weniger als eine Stunde dauert die Autofahrt vom piekfeinen Montgomery County in die südöstlichen Stadtviertel der US-Hauptstadt Washington. Es ist eine Reise von einer der reichsten in eine der ärmsten Regionen der USA und mit jedem Kilometer sinkt die Lebenserwartung der Bevölkerung um sieben Monate: von 81 auf 60 Jahre. Noch näher liegen der noble New Yorker Stadtteil Upper East Side und das arme South Bronx beisammen, die nur einen Spaziergang voneinander entfernt sind. Überquert man den Harlem River nach Norden, &lt;a href=&#34;http://envisioningdevelopment.net/map/&#34;&gt;sinkt das Medianeinkommen der ansässigen Menschen um mehr als 80 Prozent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
