<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bildung on matthias schnetzer</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/tags/bildung/</link>
    <description>Recent content in Bildung on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mschnetzer.github.io/tags/bildung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Warum es soziale Mobilität in der Realität kaum gibt</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/mobilitaet-und-realitaet/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/mobilitaet-und-realitaet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soziale Mobilität beschreibt gesellschaftlichen Auf- und Abstieg. In der Realität gibt es sie aber kaum. Dabei fügen sich zahlreiche Puzzleteile zusammen, z.B. die Vererbung von Bildungschancen, die Wirkung des früh erworbenen Habitus, die Ungleichverteilung von Erbschaften und sozialen Netzwerken. In Summe führen diese Faktoren dazu, dass der Traum, durch harte Arbeit reich zu werden, lediglich Stoff für die Filmindustrie bleibt.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verteilungsdebatte nimmt an Fahrt auf</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/verteilungsdebatte/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/verteilungsdebatte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Lange Zeit wurde Ungleichheit ignoriert, jetzt ist sie im Zentrum wirtschaftspolitischer Diskussion rund um den Globus“, schrieb jüngst der &lt;a href=&#34;http://www.voxeu.org/article/chartbook-economic-inequality&#34;&gt;renommierte Verteilungsökonom Tony Atkinson&lt;/a&gt;. Und es ist tatsächlich so, dass internationale Institutionen vermehrt die steigende Konzentration von Einkommen und Vermögen thematisieren. Auch in Österreich wird &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/bei-vermoegenseinkommen-gibt-es-keinen-mittelstand/&#34;&gt;die Spreizung der Einkommen&lt;/a&gt; und die Konzentration der Vermögen zunehmend wahrgenommen. Doch trotz intensiver Verteilungsdebatte blieb der Druck progressiver Kräfte bislang zu schwach, um die Blockadehaltung der konservativen Seite zu überwinden, die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wko-studien-liefern-argumente-pro-vermogenssteuer/&#34;&gt;mit fadenscheinigen Argumenten&lt;/a&gt; eine ungerechte Einkommens- und Vermögensverteilung verteidigt.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>