<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gerechtigkeit on matthias schnetzer</title>
    <link>http://smanull.github.io/tags/gerechtigkeit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gerechtigkeit on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <atom:link href="http://smanull.github.io/tags/gerechtigkeit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Generationengerechtigkeit mit falschem Fokus</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/generationengerechtigkeit_auw/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/generationengerechtigkeit_auw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Laufe der wiederkehrenden Diskussionen über tiefgreifende Reformen des Pensionssystems fällt immer wieder der Begriff Generationengerechtigkeit. Die Debatte schafft bei jungen Menschen große Verunsicherung, denn der Grundtenor lautet, dass nur drastische Einschnitte im Pensionswesen die soziale Absicherung zukünftiger Generationen gewährleisten können. &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/generationengerechtigkeit/&#34;&gt;Generationengerechtigkeit wird dabei als Kampf zwischen Alt und Jung inszeniert&lt;/a&gt;, dabei ist sie eine Frage der Verteilung des Reichtums in unserer Gesellschaft.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von den aktuellen Kürzungsdebatten im Sozialwesen, die in Folge der Finanz- und Wirtschaftskrise spürbar an Intensität gewonnen haben, profitiert vor allem eine Gruppe: die Reichsten der Gesellschaft. Denn sie stehen nun nicht mehr im Rampenlicht, nachdem sie in den vergangenen Jahren &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/piketty-warum-eine-globale-vermoegenssteuer-hilft-die-ungleichheit-zu-verringern/&#34;&gt;mehrfach im Fokus steuerpolitischer Vorschläge&lt;/a&gt; zur Finanzierung wichtiger Investitionen für zukünftige Generationen waren. Von großen Einschnitten wie Erbschafts- und Vermögenssteuern blieben sie bislang verschont, und langsam schwindet auch die drastische Ungleichheit mit all ihren Begleiterscheinungen aus der öffentlichen Wahrnehmung. Dabei könnte man mit einem gerechten Beitrag der Vermögendsten der Unsicherheit über die zukünftige Finanzierbarkeit wohlfahrtsstaatlicher Leistungen den Wind aus den Segeln nehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vermögenskonzentration-hemmt-chancengleichheit&#34;&gt;Vermögenskonzentration hemmt Chancengleichheit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vermögensungleichheit und Generationengerechtigkeit sind eng miteinander verwoben. Das ergibt sich einerseits aus der trivialen Erkenntnis, dass die Vermögenskonzentration von heute – zur Erinnerung: &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/unterschatzung-der-vermogensungleichheit-durch-untererfassung-der-reichsten-haushalte/&#34;&gt;das reichste 1% der Haushalte besitzt 37% des Nettovermögens&lt;/a&gt; – die Chancengleichheit der nächsten Generation erheblich hemmt. Zahlreiche Studien zeigen, dass Bildung, berufliche Aussichten und Einkommen auch in Österreich stark &lt;a href=&#34;http://tinyurl.com/oeks25d&#34;&gt;vom finanziellen Familienhintergrund abhängen&lt;/a&gt;. Andererseits werfen direkte und sehr ungleich verteilte Vermögensübertragungen von einer Generation an die andere die Frage nach Gerechtigkeit auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie meine Kollegen und ich &lt;a href=&#34;http://epub.wu.ac.at/4841/&#34;&gt;in einer aktuellen Studie&lt;/a&gt; berechnet haben, müsste ein Haushalt ohne Erbschaft in Österreich auf der Einkommensleiter die Hälfte aller Haushalte überspringen, um mit seinem Arbeitseinkommen eine durchschnittliche Erbschaft ausgleichen zu können. Oder anders ausgedrückt: mit Arbeit können junge Menschen die Erben größerer Vermögen nicht mehr einholen. Nicht zuletzt deshalb zeigen unsere Forschungsergebnisse, dass Erben-Haushalte aus Österreich auch überdurchschnittlich oft im reichsten 1% der gesamten Eurozone zu finden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die folgenden Abbildungen zur Zusammensetzung des reichsten 1% in der Eurozone verdeutlichen dies. Der Bevölkerungsanteil der einzelnen Länder im obersten Prozent wird durch die schwarzen Balken angezeigt. Der tatsächliche Anteil der Haushalte aus den verschiedenen Ländern ist durch die grauen Balken gekennzeichnet. Die Daten zeigen klar: Es sind deutlich mehr österreichische, belgische und deutsche Haushalte im Top 1%, als rein durch den Bevölkerungsanteil vermutet würde. Hingegen sind spanische, griechische oder auch niederländische Haushalte in der Vermögensspitze unterrepräsentiert (die Daten wurden um Unterschiede in den Haushaltszusammensetzungen zwischen den Ländern korrigiert).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;statistischer-und-tatsächlicher-bevölkerungsanteil-im-top-1&#34;&gt;Statistischer und tatsächlicher Bevölkerungsanteil im Top 1%&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbschaften.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS 2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die folgende Abbildung bietet einen genaueren Einblick. Die Sterne zeigen das Verhältnis zwischen dem Bevölkerungsanteil und dem tatsächlichen Anteil eines Landes im Top 1% an. Wenn die beiden Balken in der vorigen Abbildung, wie z.B. bei Frankreich, gleich hoch sind, dann ist der Stern genau bei 1. Österreichische Haushalte sind also doppelt so oft im reichsten Perzentil wie ihr Bevölkerungsanteil andeuten würde. Teilt man die Haushalte in Erben und Nicht-Erben auf, sind vorrangig Erben-Haushalte (grüne Dreiecke) deutlich überrepräsentiert.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;auswirkungen-von-erbschaften-auf-die-zugehörigkeit-zum-top-1&#34;&gt;Auswirkungen von Erbschaften auf die Zugehörigkeit zum Top 1%&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbvseink.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS 2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vererbung von Ungleichheit über Generationen hinweg führt zu einer fortschreitenden Verschärfung der Vermögenskonzentration, einer Verringerung von Chancengleichheit, ungleicher Abhängigkeit von den Leistungen des Wohlfahrtsstaates und zuletzt gefährdet sie auf lange Sicht auch die Demokratie und den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Dass die Ungleichheit in Österreich – wie in den meisten Industriestaaten – steigt, ist mittlerweile unumstritten. Die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/oecd-steigende-ungleichheit-warum-eine-trendumkehr-notwendig-ist/&#34;&gt;OECD warnt vor einer gesellschaftlichen Polarisierung&lt;/a&gt; und sozialen Spannungen, weil die unteren 40% der Einkommensverteilung sukzessive abgehängt werden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ungleichheit-wieder-ins-blickfeld-rücken&#34;&gt;Ungleichheit wieder ins Blickfeld rücken&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Entkopplung des obersten Verteilungsrands und das Zurückbleiben weiter Bevölkerungsteile erfordern konsequente politische Gegenmaßnahmen. Auf Basis der wissenschaftlichen Erkenntnisse von Piketty &amp;amp; Co gilt es klar zu sagen, dass eine Steuer auf sehr große Vermögen, die nur einen kleinen Teil der Erträge abschöpft, die Vermögensverhältnisse nicht nachhaltig verändert. Dass eine Steuersenkungspolitik für Spitzeneinkommen, Top-Vermögen und große Konzerne &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/schadet-eine-ungleiche-einkommensverteilung-der-wirtschaft/&#34;&gt;keinen Trickle-Down-Effekt&lt;/a&gt; durch Wirtschaftswachstum und Arbeitsplatzschaffung auslöst, sondern im Gegenteil die Finanzierung des Wohlfahrtsstaates untergräbt. Dass Erbschaften nicht nur äußerst ungleich verteilt sind, sondern ohne wesentliche Besteuerung gesellschaftliche Verhältnisse über Generationen einzementieren und Chancengleichheit für kommende Generationen aushebeln. Dass angehäufter Reichtum nicht neutral ist, sondern seinen BesitzerInnen wirtschaftliche und politische Gestaltungsspielräume schafft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solche Einflussmöglichkeiten variieren in ihrer Form von Lobbying-Aktivitäten bis hin zur &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/neoliberale-think-tanks-in-oesterreich-was-wollen-sie-was-bewirken-sie/&#34;&gt;Finanzierung von interessensgeleiteten Denkfabriken&lt;/a&gt;. Es ist augenscheinlich, dass der politische Einfluss gezielt dazu eingesetzt wird, den Reichtum einiger Weniger abzusichern, Umverteilungsmaßnahmen zu blockieren und den politischen Diskurs in eine für sie vorteilhaftere Richtung zu lenken – auch auf Kosten zukünftiger Generationen. Der deutsche Soziologe Sighard Neckel warnt in diesem Zusammenhang vor einer &lt;a href=&#34;http://www.taz.de/Soziologe-ueber-Finanzkapitalismus/!5097985/&#34;&gt;„Refeudalisierung“ sozialer Ungleichheit&lt;/a&gt;, bei der die Vereinigung von wirtschaftlicher und politischer Macht an vormoderne Klassenbildung erinnert. Der britische Politikwissenschaftler Colin Crouch mahnt vor einem Rückfall in vordemokratische Zeiten, wenn durch die Konzentration von Vermögen private Interessen die Institutionen des Gemeinwesens bestimmen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazit&#34;&gt;Fazit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es ist somit eine berechtigte Sorge von jungen Menschen, dass sie im Vergleich zu ihren Eltern einen geringeren Lebensstandard haben werden, weil sie nicht auf große Erbschaften hoffen können und gleichzeitig scharfe Angriffe auf die Grundpfeiler des Wohlfahrtsstaates erleben. Ein gut ausgebautes Sozialwesen ist in unterschiedlichen Lebensphasen ein wichtiger Sicherheitsanker und ermöglicht die gesellschaftliche Teilhabe für alle Menschen. Um eine Refeudalisierung sozialer Verhältnisse zu verhindern, muss den durch falsch verstandene Generationengerechtigkeit angeheizten Kürzungsdebatten eine Verteilungspolitik im Sinne heutiger und zukünftiger Generationen entgegengestellt werden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Drängende Fragen der Verteilungspolitik</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/fragen-der-verteilung/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/fragen-der-verteilung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Verteilungsfragen stehen nach wie vor an der Tagesordnung. Der Jahreswechsel bietet eine gute Gelegenheit für einen knappen Rückblick auf die wichtigsten Ereignisse des vergangenen Jahres und einen Ausblick auf bedeutsame Debatten, die uns 2016 verfolgen werden. Die wichtigste Frage für die Verteilungsforschung und die Wirtschaftspolitik im Allgemeinen wird sein, wie ein hoher Wohlstand ökologisch nachhaltiger produziert und sozial verträglicher verteilt werden kann.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rückblick&#34;&gt;Rückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der sicherlich wichtigste Meilenstein 2015 in der österreichischen Verteilungsforschung war die Gründung des neuen Forschungsinstituts &lt;a href=&#34;http://www.wu.ac.at/ineq/&#34;&gt;„Economics of Inequality“ (INEQ)&lt;/a&gt; an der Wirtschaftsuni Wien. Das bedeutet nicht nur eine kräftige Verstärkung für die wissenschaftliche Forschung zu sozialer, ökologischer und ökonomischer Ungleichheit, sondern auch eine – in vielen Bereichen vernachlässigte – Teilnahme der Universität an &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/radikaler-reformismus-in-der-wissenschaftlichen-verteilungsdebatte/&#34;&gt;gesellschaftlich relevanten Debatten&lt;/a&gt;. Die Institutsgründung ist ein Ausdruck der gewachsenen Verteilungsschieflage der letzten Jahrzehnte, aber auch der drohenden Verschärfung von Verteilungsauseinandersetzungen in der Zukunft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf internationaler Ebene war die Verteilungsdebatte im abgelaufenen Jahr von neuen Büchern für eine Öffentlichkeit jenseits der Universitäten geprägt. Die Koryphäe der Verteilungslehre Tony Atkinson hat mit „Inequality: What can be done?“ &lt;a href=&#34;http://www.tony-atkinson.com/the-15-proposals-from-tony-atkinsons-inequality-what-can-be-done/&#34;&gt;eine detaillierte Anleitung zur Verringerung von Ungleichheit&lt;/a&gt; verfasst. Während Atkinsons Schüler Thomas Piketty mit seinem „Kapital im 21. Jahrhundert“ sicherlich mehr Wirbel erzeugte, bietet es doch ein weitaus umfassenderes und ausführlicheres Maßnahmenpaket zur Ungleichheitsbekämpfung als Piketty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch Nobelpreisträger Joseph Stiglitz („Reich und Arm: Die wachsende Ungleichheit in unserer Gesellschaft“) und der ehemalige US-Arbeitsminister Robert Reich („Saving Capitalism: For the Many, Not the Few“) veröffentlichten 2015 Bücher, die sich mit Lösungsansätzen für das Verteilungsproblem beschäftigen. Die Vorschläge reichen von Investitionen in Bildung, Wissenschaft und Infrastruktur, über die Stärkung der Gewerkschaften bis zu Vollbeschäftigungspolitik. Laut Reich sollen die Maßnahmen noch vor der wohlfahrtsstaatlichen Umverteilung greifen, nämlich schon bei der Verteilung der Markteinkommen: im Englischen heißt es prägnant &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/2015/12/17/robert-reich-challenging-oligarchy/&#34;&gt;„Predistribution“ statt „Redistribution“&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ausblick&#34;&gt;Ausblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Verteilungsfragen werden 2016 weiterhin ein bestimmendes Thema bleiben. Zwei wichtige Spannungsfelder dürften dabei im Mittelpunkt stehen: Einerseits Verteilung und Wirtschaftswachstum, andererseits Verteilung und Technologischer Fortschritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wirtschaftswachstum als Kerngröße für Fortschritt und Wohlstand ist seit geraumer Zeit zurecht umstritten. Ökologische Grenzen und Schwächen in der Bewertung sozialer Kriterien sind nur zwei Gründe, &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wohlstand-lebensqualitaet-und-umwelt-wo-steht-oesterreich/&#34;&gt;warum Wohlstand nicht mehr nur mit dem Bruttoinlandsprodukt gemessen werden sollte&lt;/a&gt;. Aber Fakt ist: Die Verteilungsspielräume werden enger, wenn die Produktion von Gütern und Dienstleistungen langsamer wächst als die Bevölkerung und ihre Ansprüche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Wechselspiel zwischen Verteilung und Wachstum haben wir jüngst im &lt;a href=&#34;http://www.iags-project.org/ressources.htm&#34;&gt;unabhängigen Jahreswachstumsbericht 2016 (iAGS – Kapitel 2.3)&lt;/a&gt; thematisiert. Eine ungleiche Einkommens- und Vermögensverteilung reduziert durch mangelnde Nachfrage das Wirtschaftswachstum, eine schrumpfende Wirtschaft wirkt sich wiederum über viele Kanäle schlecht auf die Verteilungssituation aus. Das zeigt auch die Analyse &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/social/in-it-together-why-less-inequality-benefits-all-9789264235120-en.htm&#34;&gt;langfristiger OECD-Daten&lt;/a&gt;: Der Anstieg der Einkommensungleichheit zwischen 1985 und 2005 hat das kumulative Wirtschaftswachstum der Jahre 1990 bis 2010 um nahezu 5 Prozentpunkte geschmälert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine zweite große Debatte dürfte wohl der Zusammenhang zwischen digitalem Wandel, modernen Produktionsprozessen und Verteilungsfragen werden. In welchem Umfang Maschinen die notwendige Menge menschlicher Arbeitsleistung in der Zukunft reduzieren werden, ist selbstverständlich &lt;a href=&#34;https://www.aeaweb.org/articles.php?doi=10.1257/jep.29.3&#34;&gt;wilde Spekulation&lt;/a&gt;. Aber schon jetzt ist die Verteilung von Arbeit bzw. das Problem der Arbeitslosigkeit die dringendste Frage der europäischen Wirtschaftspolitik. Wie wir im iAGS 2016 darlegen, steigt nicht nur die offizielle Arbeitslosigkeit in der Eurozone, sondern auch die Zahl der Unterbeschäftigten und der „Entmutigten“, die sich bereits aus der erfolglosen Arbeitssuche zurückgezogen haben (siehe Abbildung).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;abbildung-arbeitslosigkeit-und-unterbeschäftigung-in-der-eurozone&#34;&gt;Abbildung: Arbeitslosigkeit und Unterbeschäftigung in der Eurozone&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/unemployment.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: iAGS 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dem drohenden Druck auf Arbeitsplätze, Löhne und Finanzierung des Wohlfahrtsstaates gilt es eine Vision von technischem Wandel im Sinne der ArbeitnehmerInnen entgegenzustellen. Mögliche Ansatzpunkte aus Verteilungsperspektive könnten sein, die Produktivitätsfortschritte als Grundlage für eine &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/fortschritt-bedeutet-arbeitszeitverkuerzung-der-ansicht-waren-schon-marx-und-keynes/&#34;&gt;massive Reduktion der Arbeitszeit&lt;/a&gt; heranzuziehen, eine Verschiebung der Finanzierung des Wohlfahrtsstaates &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wertschoepfungsabgabe/&#34;&gt;von der Lohnsumme auf eine Kapitalbasis&lt;/a&gt; anzudenken oder auch grundlegend die herrschenden Produktionsverhältnisse in Frage zu stellen – so wie Tony Atkinson in seinem neuen Buch fragt: „Who owns the robots?“&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;weitblick&#34;&gt;Weitblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Produktion materiellen Wohlstands impliziert automatisch die Frage, wer welchen Anteil für sich beanspruchen kann. Die Verteilung zwischen UnternehmerInnen und ArbeitnehmerInnen ist die augenfälligste Auseinandersetzung, die sich in vielen Ländern jährlich in den Lohnverhandlungen ausdrückt. In einer der Profitlogik unterworfenen Wirtschaft möchte die Kapitalseite möglichst viel Gewinn aus dem Produktionsprozess erzielen, während die ArbeitnehmerInnen ihr Stück des Kuchens als Lohn einfordern. Das Damoklesschwert der wirtschaftlichen Stagnation dürfte in zukünftigen Lohnverhandlungen zwischen Kapital und Arbeit wohl nicht nur eine schärfere Rhetorik, sondern auch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/lohndrueckerei-und-arbeitskampf/&#34;&gt;härtere Konfrontationen mit sich bringen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die empirischen Ergebnisse der Verteilungsforschung zeigen, dass die Interessensunterschiede zwischen Kapital und Arbeit in der &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/serie-pikettys-thesen-3-einkommensungleichheit-spitzt-sich-zu/&#34;&gt;speziellen Phase der Nachkriegszeit entschärft&lt;/a&gt; waren. Das sogenannte fordistische Akkumulationsregime basierte auf industrieller Massenproduktion und Massenkonsum, der &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/benya-formel-produktivitaetsorientierte-lohnpolitik/&#34;&gt;durch produktivitätsorientierte Lohnpolitik angetrieben&lt;/a&gt; wurde. Die Sozialpartnerschaft als Organ des Interessensausgleichs hatte Hochkonjunktur, die durch den Wiederaufbau erstarkte Wirtschaft sorgte für Wohlstandsgewinne auf beiden Seiten. Heute ist der Kuchen zwar deutlich größer als damals, die Wirtschaft ist aber krisenanfälliger und wächst nicht mehr so schnell, sodass Verteilungskompromisse zwischen Kapital und Arbeit immer schwerer zu finden sind. Der Kapitalismus des 21. Jahrhunderts, der von neoliberalen Denkmustern und Finanzmarktorientierung geprägt ist, ist ein anderer als jener der Nachkriegszeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit Piketty in seinem Bestseller die systemimmanenten Wurzeln von Ungleichheit im Kapitalismus angesprochen hat, muss eine &lt;a href=&#34;http://www.beigewum.at/wordpress/wp-content/uploads/Editorial_Kuwe2_2015.pdf&#34;&gt;fundamentale Systemkritik auf Basis der Verteilungsfrage&lt;/a&gt; wieder denkbar sein, da die Marktkräfte bei der Verteilung von Wohlstand nicht so unfehlbar sind wie es oft dargestellt wird. Die aus meiner Sicht wichtigste Frage für die Verteilung von Einkommen und Vermögen ist daher auch struktureller Natur: Kann der Kapitalismus nochmals in eine Phase ähnlich des fordistischen Akkumulationsregimes der Nachkriegszeit gelangen? Es gibt &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_3/2014_40_3_0371.pdf&#34;&gt;stichhaltige Argumente und Ideen&lt;/a&gt;, wie das funktionieren könnte. Es gibt aber genauso überzeugende Einwände, dass die absehbare Zukunft einer profitorientierten Produktionsweise &lt;a href=&#34;http://www.arbeit-wirtschaft.at/servlet/ContentServer?pagename=X03/Page/Index&amp;amp;n=X03_0.a&amp;amp;cid=1449716406186&#34;&gt;keine Entschärfung der Verteilungsfrage&lt;/a&gt; bringen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraus ergibt sich die Frage, unter welchen neuen Rahmenbedingungen – und unter Berücksichtigung des angesprochenen technischen Wandels – ein ökologisch nachhaltiger und sozial verträglicher Wohlstand produziert werden kann. Die aktuelle tiefgreifende Krise erfordert dabei auch eine kritische Auseinandersetzung mit den hegemonialen Grundpfeilern des finanzdominierten Kapitalismus. Eine solche weitsichtige Vision einer gerechteren Gesellschaft war übrigens eine historische Stärke der ArbeiterInnenbewegung.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ökonomische Ungleichheit spaltet Wirtschaftswissenschaft</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Weniger als eine Stunde dauert die Autofahrt vom piekfeinen Montgomery County in die südöstlichen Stadtviertel der US-Hauptstadt Washington. Es ist eine Reise von einer der reichsten in eine der ärmsten Regionen der USA und mit jedem Kilometer sinkt die Lebenserwartung der Bevölkerung um sieben Monate: von 81 auf 60 Jahre. Noch näher liegen der noble New Yorker Stadtteil Upper East Side und das arme South Bronx beisammen, die nur einen Spaziergang voneinander entfernt sind. Überquert man den Harlem River nach Norden, &lt;a href=&#34;http://envisioningdevelopment.net/map/&#34;&gt;sinkt das Medianeinkommen der ansässigen Menschen um mehr als 80 Prozent&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;neoliberale-rechtfertigung&#34;&gt;Neoliberale Rechtfertigung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Gegensätze in der größten Volkswirtschaft der Welt sind eindrücklich, aber ein Blick auf die unterschiedlichen Lebensbedingungen der Menschen rund um den Globus offenbart eine weitaus größere Polarisierung. Von (neo-)liberalen ÖkonomInnen wird die Ursache für soziale Ungleichheit in der ungleichmäßigen wirtschaftlichen Entwicklung zwischen den Ländern ausgemacht. In einem &lt;a href=&#34;http://courses.nus.edu.sg/course/ecshua/eca5374/Economics%20growth%20and%20income%20inequality_Kuznets_AER55.pdf&#34;&gt;berühmt gewordenen Aufsatz&lt;/a&gt; stellte der Ökonom Simon Kuznets in den 1950er Jahren einen Zusammenhang zwischen Wirtschaftswachstum und Einkommensungleichheit her. Demnach sei in der Entwicklung von Agrar- zu Industriegesellschaften ein vorübergehender Anstieg der Ungleichheit unvermeidbar. Laut der umstrittenen Theorie schließt sich die Schere zwischen Arm und Reich in industrialisierten Gesellschaften wieder. Dafür gibt es &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2010_36_2/2010_36_2_0149.pdf&#34;&gt;empirisch allerdings keine Belege&lt;/a&gt;. Im Gegenteil, gerade in den weltweit führenden Volkswirtschaften wurde in den letzten Jahren ein &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/ungleichheit-in-der-krise/&#34;&gt;weiterer Anstieg der Einkommensungleichheit&lt;/a&gt; verzeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die neoliberale Seite rechtfertigt die steigende Ungleichheit oft mit den &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/1983/10/eine-theorie-der-gerechtigkeit&#34;&gt;Theorien des Harvard-Philosophen John Rawls&lt;/a&gt;. Demnach müssten von steigender Ungleichheit auch die Armen in einer Gesellschaft profitieren können. Die Idee dahinter wurde als die &lt;a href=&#34;http://derstandard.at/1362108093854/Reichtum-troepfelt-nicht-von-oben-nach-unten&#34;&gt;umstrittene „trickle down“-Theorie&lt;/a&gt; bekannt: der Wohlstand soll von den Reichen zu den unteren Einkommensschichten durchsickern. Es wird behauptet, dass Einkommensungleichheit zu  härterer Arbeit, höherer Produktivität und größeren Investitionen anspornt, was schließlich in Wachstum und allgemeinem Wohlstand resultiert. Und von Wirtschaftswachstum würden schlussendlich hauptsächlich die Armen profitieren, da neue Arbeitsplätze geschaffen werden. Der frühere US-Präsident John F. Kennedy pflegte zu sagen: &lt;em&gt;„Die Flut hebt alle Boote“&lt;/em&gt;. Hierzulande spricht man spöttisch von der Pferdeäpfel-Theorie: Wenn man dem Pferd genug Hafer füttert, wird auch etwas auf der Straße landen, um die Spatzen zu füttern. Aus diesem Grund wehren sich die Neoliberalen auch vehement gegen jegliche Ansätze zur Umverteilung von Einkommen. Diese würden die Anreize hart zu arbeiten senken und die ArbeitnehmerInnen zu mehr Faulheit verführen. Dementsprechend wirke sich Umverteilung auch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/umverteilung-durch-gerechtere-steuerpolitik-eine-makrooekonomische-begruendung/&#34;&gt;negativ auf das Wirtschaftswachstum&lt;/a&gt; aus und dies treffe wiederum die Schwächsten in der Gesellschaft, behaupten die Neoliberalen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;wachstumsbremse-ungleichheit&#34;&gt;Wachstumsbremse Ungleichheit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine ungleiche Verteilung der Einkommen trifft aber nicht nur einzelne Haushalte, sondern kann auch &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2012_38_2/2012_38_2_0357.pdf&#34;&gt;die gesamte Wirtschaft lähmen&lt;/a&gt;. Der britische Ökonom John Maynard Keynes sah die Spreizung der Einkommen als Ursache für schleppendes Wirtschaftswachstum und steigende Arbeitslosigkeit. Dies wird durch die mangelnde Konsumnachfrage begründet, da viele Haushalte zwar gerne ihren Lebensstandard verbessern würden, ihnen aber schlicht die finanziellen Mittel dazu fehlen. Durch Umverteilung von oben nach unten würden die Haushaltskassen dieser Familien aufgebessert und ihre Kaufkraft erhöht. Schließlich kommt bei Keynes hier der berühmte Multiplikator-Effekt zu tragen: ein höherer Konsum schafft Anreize für Investitionen der Unternehmen, was wiederum zu neuen Arbeitsplätzen und in weiterer Folge zu höheren Einkommen der ArbeitnehmerInnen führt. Damit soll die Wirtschaft nachhaltig belebt und der Lebensstandard in einem Land erhöht werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Argument lautet, dass ein zu hohes Maß an Einkommensungleichheit zu politischer und ökonomischer Instabilität führen kann. Erst kürzlich beleuchteten der Nobelpreisträger &lt;a href=&#34;http://www.oegbverlag.at/servlet/ContentServer?pagename=V01/Page/Index&amp;amp;n=V01_999_Suche.a&amp;amp;cid=1353425019264&#34;&gt;Joseph Stiglitz&lt;/a&gt; sowie der ehemalige Chefökonom des Internationalen Währungsfonds, &lt;a href=&#34;http://press.princeton.edu/titles/9111.html&#34;&gt;Raghuram Rajan&lt;/a&gt;, in ihren Publikationen die Rolle der Einkommensungleichheit in der Entstehung der Wirtschafts- und Finanzkrise. Laut den beiden Wirtschaftswissenschaftern hat die zunehmende Spreizung der Einkommen die Blasenbildung an den Märkten angefeuert. Diese Feststellung deckt sich mit den Beobachtungen jener Ökonominnen und Ökonomen, die in der Tradition von Keynes stehen. Demzufolge stecken ärmere Gesellschaftsschichten einen höheren Anteil ihres Einkommens in den Konsum als Vermögende. Letztere weisen hingegen eine höhere Sparneigung auf, können also einen größeren Anteil ihres Einkommens beiseitelegen. Große Teile dieser Ersparnisse werden auf internationalen Finanzmärkten angelegt und leisten der Spekulation Vorschub, indem die &lt;a href=&#34;http://www.fuw.ch/article/der-prophet-der-instabilitat/&#34;&gt;Suche nach profitablen Anlagemöglichkeiten zu instabilen Blasen führt&lt;/a&gt;. Eine Umverteilung von oben nach unten würde demnach nicht nur den Konsum der unteren Einkommensschichten und damit das Wirtschaftswachstum beflügeln. Sie kann auch die Spielräume für hemmungslose Spekulation verringern und damit als Instrument gegen eine krisenhafte Entwicklung der Wirtschaft dienen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;umverteilung-ist-kräftemessen&#34;&gt;Umverteilung ist Kräftemessen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Abseits dieser wirtschaftlichen Perspektive entscheidet der Grad der Umverteilung aber auch über die Lebensbedingungen der Menschen. So legen aktuelle Studien offen, dass sich eine ungleiche Verteilung von Einkommen &lt;a href=&#34;http://www.armutskonferenz.at/index2.php?option=com_docman&amp;amp;task=doc_view&amp;amp;gid=462&amp;amp;Itemid=69&#34;&gt;negativ auf Gesundheit, Bildung und Sicherheit&lt;/a&gt; in einem Land auswirkt. Von diesen sozialen Problemen sind hauptsächlich die einkommensschwachen Haushalte betroffen, vor allem aber die Kinder, die in diesem Umfeld aufwachsen. Der Harvard-Ökonom Amartya Sen fordert in diesem Zusammenhang die &lt;a href=&#34;http://www.oenb.at/dms/oenb/Publikationen/Volkswirtschaft/Workshops/2009/Workshop-No.-16/chapters/2_schlager_schuerz_tcm16-143473.pdf&#34;&gt;Gleichheit von Verwirklichungschancen&lt;/a&gt;. Alle Mitglieder einer Gesellschaft sollen dieselben Startbedingungen erhalten, um die Ungleichheit angesichts der unterschiedlichen Familienhintergründe zu nivellieren. Deshalb brauchen wir nicht nur ein Steuersystem, das von Reich zu Arm umverteilt, sondern auch einen funktionierenden Wohlfahrtsstaat. Dieser soll vor allem die Lebensbedingungen für die einkommensschwachen Haushalte vereinfachen und ein gutes Bildungs-, Gesundheits- und Pflegesystem bereitstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letztlich kann die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/abgehaengt/&#34;&gt;ungleiche Verteilung der ökonomischen Ressourcen auch zu einer Gefahr für die Demokratie werden&lt;/a&gt;. Vermögende können ihre gesellschaftliche Position dazu nutzen, in politische Entscheidungsprozesse einzugreifen, beispielsweise über soziale Netzwerke oder Parteispenden. Dies bedeutet ein &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=v0sBSbn1jQo&#34;&gt;Ungleichgewicht in der Teilhabe an Politik und Demokratie&lt;/a&gt; zu Lasten der einkommensschwachen Mitglieder der Gesellschaft. Dies erschwert dementsprechend die Bestrebungen für Umverteilung in der politischen Arena. Wie stark in einer Volkswirtschaft von oben nach unten umverteilt wird, hängt schließlich davon ab, &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/aus-der-theorie-fuer-die-praxis/&#34;&gt;welche gesellschaftlichen Gruppen ihre Interessen stärker durchsetzen können&lt;/a&gt;. Die VertreterInnen der neoliberalen Seite lehnen Umverteilung aus den genannten Gründen ab und wollen den Wohlfahrtsstaat immer weiter zurückdrängen. Demgegenüber kämpfen die ArbeitnehmerInnen für einen gerechten Finanzierungsbeitrag der Reichen zum Sozialsystem und für bessere Lebensbedingungen durch höhere Einkommen. Es ist ein Kräftemessen zwischen den Interessensvertretungen der ArbeitnehmerInnen und der Industriellen sowie Vermögenden um die Verteilungspolitik und um soziale Gerechtigkeit. Die unterschiedlichen theoretischen Ansätze bieten hierbei keine einheitliche Handlungsanleitung. Die empirischen Befunde zeigen aber, dass eine zunehmende Polarisierung der Einkommen zu unerwünschten gesellschaftlichen, politischen und ökonomischen Resultaten führt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>