<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Einkommensverteilung on matthias schnetzer</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/de/tags/einkommensverteilung/</link>
    <description>Recent content in Einkommensverteilung on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mschnetzer.github.io/de/tags/einkommensverteilung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Drängende Fragen der Verteilungspolitik</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/fragen-der-verteilung/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/fragen-der-verteilung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Verteilungsfragen stehen nach wie vor an der Tagesordnung. Der Jahreswechsel bietet eine gute Gelegenheit für einen knappen Rückblick auf die wichtigsten Ereignisse des vergangenen Jahres und einen Ausblick auf bedeutsame Debatten, die uns 2016 verfolgen werden. Die wichtigste Frage für die Verteilungsforschung und die Wirtschaftspolitik im Allgemeinen wird sein, wie ein hoher Wohlstand ökologisch nachhaltiger produziert und sozial verträglicher verteilt werden kann.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Radikaler Reformismus in der wissenschaftlichen Verteilungsdebatte</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/radikaler-reformismus/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/radikaler-reformismus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn Sir Tony Atkinson ein Buch schreibt, ist ihm die Aufmerksamkeit der wirtschaftswissenschaftlichen Zunft gewiss. In &lt;a href=&#34;http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674504769&#34;&gt;„Inequality: What can be done?“&lt;/a&gt; trägt der Doyen der Verteilungslehre seine zentralen Forschungsergebnisse zusammen und schlägt eine Reihe von wirtschaftspolitischen Maßnahmen vor. Auch wenn die von Atkinson, der heute Hauptredner bei der Eröffnung des neuen Forschungsinstituts &lt;a href=&#34;http://www.wu.ac.at/ineq/&#34;&gt;„Economics of Inequality“ (INEQ)&lt;/a&gt; an der WU Wien ist, vorgeschlagenen Mittel im Detail diskutierbar sind, so ist ihr Ziel klar: eine gleichere Verteilung von Einkommen, Vermögen und Lebenschancen.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ökonomische Ungleichheit spaltet Wirtschaftswissenschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Weniger als eine Stunde dauert die Autofahrt vom piekfeinen Montgomery County in die südöstlichen Stadtviertel der US-Hauptstadt Washington. Es ist eine Reise von einer der reichsten in eine der ärmsten Regionen der USA und mit jedem Kilometer sinkt die Lebenserwartung der Bevölkerung um sieben Monate: von 81 auf 60 Jahre. Noch näher liegen der noble New Yorker Stadtteil Upper East Side und das arme South Bronx beisammen, die nur einen Spaziergang voneinander entfernt sind. Überquert man den Harlem River nach Norden, &lt;a href=&#34;http://envisioningdevelopment.net/map/&#34;&gt;sinkt das Medianeinkommen der ansässigen Menschen um mehr als 80 Prozent&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>