<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verteilung on matthias schnetzer</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/categories/verteilung/</link>
    <description>Recent content in Verteilung on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Jan 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mschnetzer.github.io/categories/verteilung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Streichung der Notstandshilfe: Wie viel Vermögen haben Arbeitslose?</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/notstandshilfe/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/notstandshilfe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Notstandshilfe zu streichen und Langzeitarbeitslose in die Mindestsicherung zu schicken, kommt einer Vermögenssteuer für Menschen in schwierigen Lebensumständen gleich. Die meisten Arbeitslosen sind zwar vermögensarm – die Hälfte besitzt weniger als 2.200 Euro Nettovermögen. Wo diese Maßnahme allerdings große Auswirkungen hat, ist bei der Mittelschicht. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Verteilungsfrage in die politische Arena tragen</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/verteilungsfrage-politische-arena/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/verteilungsfrage-politische-arena/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Verteilung von Einkommen und Vermögen steht seit einigen Jahren im Fokus medialer Berichte, öffentlicher Diskussionen und politischer Auseinandersetzungen. Die neuesten Vermögensdaten der Europäischen Zentralbank (EZB) – wie etwa eine jüngst im Geheimen veröffentlichte Tabelle – zeigen anhaltende Ungleichheit in ganz Europa. Viele Herausforderungen für eine gerechte Verteilung des Wohlstands sind noch ungelöst und werden auch in den kommenden Jahren interessenspolitische Konfliktlinien bleiben. Die Frage ist, welche gesellschaftlichen Kräfte es schaffen, die Verteilungsfrage offensiv ins Zentrum zu rücken und der Debatte eine Richtung zu geben.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generationengerechtigkeit mit falschem Fokus</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/generationengerechtigkeit_auw/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/generationengerechtigkeit_auw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Laufe der wiederkehrenden Diskussionen über tiefgreifende Reformen des Pensionssystems fällt immer wieder der Begriff Generationengerechtigkeit. Die Debatte schafft bei jungen Menschen große Verunsicherung, denn der Grundtenor lautet, dass nur drastische Einschnitte im Pensionswesen die soziale Absicherung zukünftiger Generationen gewährleisten können. &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/generationengerechtigkeit/&#34;&gt;Generationengerechtigkeit wird dabei als Kampf zwischen Alt und Jung inszeniert&lt;/a&gt;, dabei ist sie eine Frage der Verteilung des Reichtums in unserer Gesellschaft.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mit Erbschaften ins Top-1% der Eurozone</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/erbschaften-in-eurozone/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/erbschaften-in-eurozone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine kürzlich veröffentlichte Studie der internationalen Hilfsorganisation Oxfam stieß auf große Resonanz: Die &lt;a href=&#34;https://www.oxfam.org/en/research/economy-1&#34;&gt;62 reichsten Menschen&lt;/a&gt; der Erde besitzen etwa genauso viel Vermögen wie die gesamte ärmere Hälfte der Weltbevölkerung. Diese neuen Zahlen und vor allem das steigende Interesse an den „Superreichen“ stehen sinnbildlich für eine Frage, die viele Menschen in Europa betrifft: Welchen Beitrag kann das Arbeitseinkommen heute noch zum Vermögensaufbau leisten? Wie schaffen es Reiche überhaupt an die Spitze der Vermögensverteilung?
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Drängende Fragen der Verteilungspolitik</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/fragen-der-verteilung/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/fragen-der-verteilung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Verteilungsfragen stehen nach wie vor an der Tagesordnung. Der Jahreswechsel bietet eine gute Gelegenheit für einen knappen Rückblick auf die wichtigsten Ereignisse des vergangenen Jahres und einen Ausblick auf bedeutsame Debatten, die uns 2016 verfolgen werden. Die wichtigste Frage für die Verteilungsforschung und die Wirtschaftspolitik im Allgemeinen wird sein, wie ein hoher Wohlstand ökologisch nachhaltiger produziert und sozial verträglicher verteilt werden kann.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Radikaler Reformismus in der wissenschaftlichen Verteilungsdebatte</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/radikaler-reformismus/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/radikaler-reformismus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn Sir Tony Atkinson ein Buch schreibt, ist ihm die Aufmerksamkeit der wirtschaftswissenschaftlichen Zunft gewiss. In &lt;a href=&#34;http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674504769&#34;&gt;„Inequality: What can be done?“&lt;/a&gt; trägt der Doyen der Verteilungslehre seine zentralen Forschungsergebnisse zusammen und schlägt eine Reihe von wirtschaftspolitischen Maßnahmen vor. Auch wenn die von Atkinson, der heute Hauptredner bei der Eröffnung des neuen Forschungsinstituts &lt;a href=&#34;http://www.wu.ac.at/ineq/&#34;&gt;„Economics of Inequality“ (INEQ)&lt;/a&gt; an der WU Wien ist, vorgeschlagenen Mittel im Detail diskutierbar sind, so ist ihr Ziel klar: eine gleichere Verteilung von Einkommen, Vermögen und Lebenschancen.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Wiedergeburt der Ein-Promille-Gesellschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/ein-promille-gesellschaft/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/ein-promille-gesellschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Vergesst die 1%“, &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/finance-and-economics/21631129-it-001-who-are-really-getting-ahead-america-forget-1&#34;&gt;titelte jüngst der Economist&lt;/a&gt;. Denn tatsächlich sei es das reichste Promille der Bevölkerung – also die obersten 0,1% – das den Rest der Gesellschaft rasant abhänge. Ein Blick auf die österreichischen Vermögensdaten bestätigt die große Lücke zwischen wenigen Reichen und der großen Masse der Menschen, die Ungleichheit erinnert an die Ein-Promille-Gesellschaft zu Anfang des 20. Jahrhunderts. Die Diskussion um eine Erhöhung vermögensbezogener Steuern leidet indessen an Betroffenheitsillusion und Verarmungsängsten.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum es soziale Mobilität in der Realität kaum gibt</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/mobilitaet-und-realitaet/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/mobilitaet-und-realitaet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soziale Mobilität beschreibt gesellschaftlichen Auf- und Abstieg. In der Realität gibt es sie aber kaum. Dabei fügen sich zahlreiche Puzzleteile zusammen, z.B. die Vererbung von Bildungschancen, die Wirkung des früh erworbenen Habitus, die Ungleichverteilung von Erbschaften und sozialen Netzwerken. In Summe führen diese Faktoren dazu, dass der Traum, durch harte Arbeit reich zu werden, lediglich Stoff für die Filmindustrie bleibt.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verteilungsdebatte nimmt an Fahrt auf</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/verteilungsdebatte/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/verteilungsdebatte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Lange Zeit wurde Ungleichheit ignoriert, jetzt ist sie im Zentrum wirtschaftspolitischer Diskussion rund um den Globus“, schrieb jüngst der &lt;a href=&#34;http://www.voxeu.org/article/chartbook-economic-inequality&#34;&gt;renommierte Verteilungsökonom Tony Atkinson&lt;/a&gt;. Und es ist tatsächlich so, dass internationale Institutionen vermehrt die steigende Konzentration von Einkommen und Vermögen thematisieren. Auch in Österreich wird &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/bei-vermoegenseinkommen-gibt-es-keinen-mittelstand/&#34;&gt;die Spreizung der Einkommen&lt;/a&gt; und die Konzentration der Vermögen zunehmend wahrgenommen. Doch trotz intensiver Verteilungsdebatte blieb der Druck progressiver Kräfte bislang zu schwach, um die Blockadehaltung der konservativen Seite zu überwinden, die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wko-studien-liefern-argumente-pro-vermogenssteuer/&#34;&gt;mit fadenscheinigen Argumenten&lt;/a&gt; eine ungerechte Einkommens- und Vermögensverteilung verteidigt.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ökonomische Ungleichheit spaltet Wirtschaftswissenschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Weniger als eine Stunde dauert die Autofahrt vom piekfeinen Montgomery County in die südöstlichen Stadtviertel der US-Hauptstadt Washington. Es ist eine Reise von einer der reichsten in eine der ärmsten Regionen der USA und mit jedem Kilometer sinkt die Lebenserwartung der Bevölkerung um sieben Monate: von 81 auf 60 Jahre. Noch näher liegen der noble New Yorker Stadtteil Upper East Side und das arme South Bronx beisammen, die nur einen Spaziergang voneinander entfernt sind. Überquert man den Harlem River nach Norden, &lt;a href=&#34;http://envisioningdevelopment.net/map/&#34;&gt;sinkt das Medianeinkommen der ansässigen Menschen um mehr als 80 Prozent&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>