<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chancengleichheit on matthias schnetzer</title>
    <link>http://smanull.github.io/tags/chancengleichheit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Chancengleichheit on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <atom:link href="http://smanull.github.io/tags/chancengleichheit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Mit Erbschaften ins Top-1% der Eurozone</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/erbschaften-in-eurozone/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/erbschaften-in-eurozone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine kürzlich veröffentlichte Studie der internationalen Hilfsorganisation Oxfam stieß auf große Resonanz: Die &lt;a href=&#34;https://www.oxfam.org/en/research/economy-1&#34;&gt;62 reichsten Menschen&lt;/a&gt; der Erde besitzen etwa genauso viel Vermögen wie die gesamte ärmere Hälfte der Weltbevölkerung. Diese neuen Zahlen und vor allem das steigende Interesse an den „Superreichen“ stehen sinnbildlich für eine Frage, die viele Menschen in Europa betrifft: Welchen Beitrag kann das Arbeitseinkommen heute noch zum Vermögensaufbau leisten? Wie schaffen es Reiche überhaupt an die Spitze der Vermögensverteilung?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer &lt;a href=&#34;http://www.ineq.at/erben&#34;&gt;kürzlich erschienenen Studie&lt;/a&gt; des &lt;a href=&#34;http://www.ineq.at/&#34;&gt;WU-Forschungsinstituts INEQ&lt;/a&gt; und der AK Wien wird untersucht, welche unterschiedlichen Effekte erhaltene Erbschaften bzw. erzieltes Arbeitseinkommen auf die Vermögensbildung in den Ländern der Eurozone haben. Die analysierten Daten der Europäischen Zentralbank (EZB) unterstreichen dabei die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/erbschaften-und-schenkungen-hauptursachen-fuer-vermoegensungleichheit/&#34;&gt;bedeutende Rolle von Erbschaften&lt;/a&gt; beim Vermögensaufbau. Zwar haben Erbschaften nicht in allen Ländern der Eurozone den gleich großen Einfluss, aber vor allem in Österreich (sowie in Griechenland und Portugal) sind sie im Vergleich zum Arbeitseinkommen klar tonangebend.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;woher-kommen-die-reichsten-top-1-in-der-eurozone&#34;&gt;Woher kommen die reichsten Top 1% in der Eurozone?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gemessen am jeweiligen Bevölkerungsanteil in der Eurozone, sind Haushalte aus Österreich und Belgien im obersten Prozent der Nettovermögensverteilung (Top 1%) klar überproportional vertreten. Während große Länder wie Deutschland, Spanien und Frankreich relativ nahe am Wert ihres Bevölkerungsanteils liegen, sind kleinere Länder wie Griechenland, Slowenien und die Slowakei an der Spitze der europäischen Vermögensverteilung unterrepräsentiert (siehe Sterne in Abbildung 1).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;abbildung-1-relative-wahrscheinlichkeit-der-zugehörigkeit-zum-reichsten-1-der-eurozone&#34;&gt;Abbildung 1: Relative Wahrscheinlichkeit der Zugehörigkeit zum reichsten 1% der Eurozone&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbvseink.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An verschiedenen Punkten der Vermögensverteilung gibt es aber deutliche Unterschiede bei den Anteilen der einzelnen Länder, wie in der Studie ausführlich dargelegt wird. So sind Haushalte aus Deutschland in den reichsten 10% und auch in den Top 5% etwas unterrepräsentiert und erst im reichsten 1% leicht überproportional vertreten. Österreichische Haushalte sind hingegen in all den drei untersuchten Top-Vermögensbereichen überrepräsentiert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;erbschaften-machen-ganz-oben-den-unterschied&#34;&gt;Erbschaften machen ganz oben den Unterschied&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Erbschaften steigern die Chance an die Spitze der Vermögensverteilung zu gelangen substantiell. In jenen Ländern, die auch schon ohne Berücksichtigung von Vermögensübertragungen öfter in den obersten Perzentilen anzutreffen sind, erhöht sich die Wahrscheinlickeit für Haushalte mit erhaltener Erbschaft nochmals deutlich. Beispielsweise haben österreichische ErbInnenhaushalte eine viermal höhere Wahrscheinlichkeit zum europäischen Top 1% zu zählen als es der Bevölkerungsanteil nahelegen würde (siehe grüne Dreiecke in Abbildung 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während der Aufstieg in der Einkommenshierarchie um ein Perzentil (Prozentpunkt) im europäischen Durchschnitt mit einem Anstieg von 0,4 Perzentilen in der relativen Vermögensposition verbunden ist, geht der Erhalt einer Erbschaft im Durchschnitt mit einer Verbesserung der relativen Vermögensposition von etwa 20 Perzentilen einher. In Relation gesetzt bedeutet dies, dass etwa die Hälfte der Einkommensverteilung übersprungen werden muss um den Einfluss einer Erbschaft auf die relative Vermögensposition auszugleichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Einfluss von Erbschaften bzw. Arbeitseinkommen auf den Vermögensaufbau ist aber nicht in allen Bereichen der Vermögensverteilung gleich: eine Erbschaft zu erhalten, bedeutet für einen Mittelschichtshaushalt nicht dasselbe, wie für einen sehr wohlhabenden Haushalt. Bereits bekannt ist die Tatsache, dass für vermögensärmere Haushalte deren vergleichsweise geringe Erbschaften einen &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_3/2013_39_3_0343.pdf&#34;&gt;relativ betrachtet höheren Anteil an ihrem Vermögen&lt;/a&gt; ausmachen als die deutlich höheren Erbschaften bei reicheren Haushalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deshalb untersuchen wir die Effekte von Einkommen und Erbschaften auf die Position von Haushalten in der Vermögenshierarchie über die gesamte Verteilung hinweg. In den Ländern der Eurozone finden wir sowohl für Erbschaften als auch für Arbeitseinkommen einen Verlauf, der einem „umgekehrten U“ folgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beispielhaft wird in Abbildung 2 der Fall Österreich dargestellt. Im linken Panel zeigt sich, dass ein zusätzliches Perzentil in der Einkommensverteilung den Haushalten in der Mitte der Vermögensverteilung am meisten bringt: sie steigen dadurch um fast ein halbes Perzentil in der Vermögenshierarchie. Der Erhalt einer Erbschaft (mittleres Panel) zeigt vor allem knapp unterhalb des Medians den größten Effekt: eine Erbschaft bedeutet einen Vorsprung von etwa 25 Perzentilen in der Nettovermögensverteilung. In Österreich wird deutlich, dass die Relevanz von Erbschaften im Vergleich zu Einkommen aus Arbeit in der ärmeren Hälfte sehr groß ist – allerdings wird hier nur selten überhaupt geerbt – aber auch ganz am oberen Rand der Vermögensverteilung stark an Wichtigkeit gewinnt (rechtes Panel). Beim reichsten 1% ist der Effekt des Arbeitseinkommens allerdings sehr gering, weshalb Erbschaften einen vergleichsweise massiven Einfluss haben.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;abbildung-2-verhältnis-zwischen-einkommen-und-erbschaften-in-österreich&#34;&gt;Abbildung 2: Verhältnis zwischen Einkommen und Erbschaften in Österreich&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbvseinkat.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;erbschaften-im-europa-vergleich-am-wichtigsten-in-österreich&#34;&gt;Erbschaften im Europa-Vergleich am wichtigsten in Österreich&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im europäischen Vergleich haben &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/erbschaften-der-gesellschaft-der-ungleichen/&#34;&gt;Erbschaften in Österreich ein sehr großes Gewicht&lt;/a&gt;. Das zeigt sich wenn man betrachtet, wie viele Stufen ein Haushalt auf der Einkommensleiter klettern müsste, um den gleichen Effekt auf die Vermögensbildung zu erzielen, wie wenn ein Erbhaushalt eine zusätzliche Sprosse in der Erbschaftsverteilung steigt. Hierzulande, wie auch in Griechenland und Portugal, müssen Haushalte in etwa drei Perzentile in der Einkommensverteilung steigen um ein zusätzliches Perzentil in der Erbschaftsverteilung auszugleichen. In Deutschland ist dieser Wert geringer bei 2,4. In unseren Nachbarländern Slowakei und Slowenien ist es noch deutlich weniger, am oberen Ende der Vermögensverteilung ist das Einkommen aus Arbeit sogar bedeutender als übertragenes Vermögen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusammenfassend ist festzuhalten, dass in dieser Untersuchung die bedeutende Rolle von Erbschaften für die Vermögensakkumulation herausgestrichen werden kann. Dies ist umso entscheidender da davon auszugehen ist, dass die Bedeutung von Vermögenstransfers über die kommenden Jahrzehnte – zu Ungunsten des Beitrags von Arbeitseinkommen – weiter zunehmen wird. Die sich daraus ableitenden Effekte auf gesamtgesellschaftliche Ziele, wie &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2015_41_2/2015_41_2_0199.pdf&#34;&gt;beispielsweise Chancengleichheit&lt;/a&gt;, werden die Wirtschafts- und Steuerpolitik damit auch in Zukunft vor neue Herausforderungen stellen. Klar ist, dass wir an einer Steuer auf große Erbschaften nicht umher kommen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum es soziale Mobilität in der Realität kaum gibt</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/mobilit%C3%A4t-und-realit%C3%A4t/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/mobilit%C3%A4t-und-realit%C3%A4t/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soziale Mobilität beschreibt gesellschaftlichen Auf- und Abstieg. In der Realität gibt es sie aber kaum. Dabei fügen sich zahlreiche Puzzleteile zusammen, z.B. die Vererbung von Bildungschancen, die Wirkung des früh erworbenen Habitus, die Ungleichverteilung von Erbschaften und sozialen Netzwerken. In Summe führen diese Faktoren dazu, dass der Traum, durch harte Arbeit reich zu werden, lediglich Stoff für die Filmindustrie bleibt.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das reiche Establishment Monacos ist in Aufruhr, denn unter die feine Gesellschaft mischen sich jüngst die neuen Superreichen. Aus China, Russland und aus dem Londoner Finanzbezirk kommen sie an die Mittelmeerküste, ankern ihre riesigen Jachten, feiern Partys bei lauter Musik und entsprechen damit so gar nicht dem vornehmen Geschmack der oberen Zehntausend. SoziologInnen würden sagen, die Neureichen haben einen anderen Habitus als jene, die in reichen und einflussreichen Familiendynastien aufgewachsen sind. Der Habitus einer Person bezeichnet nach Pierre Bourdieu ein System von Grundhaltungen und Verhaltensweisen. Er markiert aber auch die unsichtbaren Grenzen, die den Menschen aufgrund ihrer sozialen Herkunft gezogen sind. Die entscheidende Prägung wird vor allem durch das familiäre und soziale Umfeld bestimmt. Die Vertrautheit mit ungeschriebenen Verhaltensregeln ist eine &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?list=PLmH_GBI1kXX6yFLO5sPNYi8j4UlwU61Wg&amp;amp;feature=player_embedded&amp;amp;v=v0sBSbn1jQo&#34;&gt;Voraussetzung für den Aufstieg in gewisse soziale Kreise&lt;/a&gt;, erklärt der deutsche Eliteforscher Michael Hartmann. Der Habitus ist die gläserne Decke sozialer Klassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bildung-wird-früh-vererbt&#34;&gt;Bildung wird früh vererbt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine Akademikerin aus einem Berliner Arbeiterbezirk &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2012/40/Unterschicht-Armut-Hartz-IV/seite-4&#34;&gt;erzählt der deutschen ZEIT&lt;/a&gt; über die schwierigen Anfänge ihrer Studienzeit: „Die Studierenden, wie die sich ausdrückten! Es kam mir so unnatürlich vor.“ Die kannten bereits alle Theaterstücke und Bücher, die im Unterricht vorkamen. Die hatten alle eine Bibliothek zuhause, sie selbst nur alte Schulbücher. Eine Folge davon zeigt &lt;a href=&#34;http://tinyurl.com/oeks25d&#34;&gt;ein Blick in die Statistik&lt;/a&gt;: Demnach erreicht in Österreich mehr als die Hälfte der Kinder aus Akademiker-Haushalten wieder einen Universitätsabschluss, während dies nur 11 Prozent jener Kinder gelingt, deren Eltern einen Lehrabschluss haben. Aktuelle Forschungsergebnisse der WU Wien zeigen, dass bereits die vorschulische Betreuung den wichtigen Unterschied für den späteren Bildungsweg macht. Eltern geben ihre Bildung laut der Studie schon ab den ersten Lebensjahren an ihre Kinder weiter.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rastignacs-dilemma-kehrt-zurück&#34;&gt;Rastignacs Dilemma kehrt zurück&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neben der Bildungsvererbung spielen Vermögensübertragungen eine wesentliche Rolle für die Einschätzung sozialer Mobilität. Thomas Piketty hat in seinem Buch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/pikettys-capital-in-the-21st-century/&#34;&gt;„Capital in the 21st Century“&lt;/a&gt; festgestellt, dass Erben heute wieder so wichtig wird wie in der feudalen Aristokratie des 19. Jahrhunderts. Exemplarisch für diese Epoche ist Honoré de Balzacs Roman „Vater Goriot“, in dem der talentierte, aber mittellose Eugène de Rastignac vom Aufstieg in die feine Pariser Gesellschaft träumt. Dieser merkt schnell, dass Studium, Talent und Fleiß diesen Traum nicht ermöglichen, sondern nur geschickte Heiratspolitik und damit verbundene Erbschaften. Seit geraumer Zeit gewinnt das Dilemma Rastignacs wieder an Aktualität, denn große Erbschaften sichern den Verbleib in der sozialen Exklusivität. Das ist kein rein österreichisches Phänomen, denn Piketty beschreibt die Entwicklung des globalen Kapitalismus im 21. Jahrhundert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich sind auch in Österreich Erbschaften vor allem für die reichsten Haushalte von Bedeutung. Während die untere Hälfte der Haushalte kaum nennenswerte Erbschaften erhält, erben die reichsten 10 Prozent durchschnittlich mehr als 300.000 Euro. Im Gegensatz zu vielen anderen Ländern der EU sind diese &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_3/2013_39_3_0343.pdf&#34;&gt;leistungslosen Einkommen in Österreich steuerfrei&lt;/a&gt;. Dem Matthäus-Effekt folgend gilt: Wer hat, dem wird gegeben. Wer mit Vorteilen ins Leben startet, kann später mit weiteren Privilegien rechnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begüterte Familiendynastien weisen oft eine jahrhundertelange Geschichte von Reichtum auf. Anhand seltener Nachnamen haben ForscherInnen die Stammbäume von reichen Familien historisch analysiert und festgestellt, dass Vermögen, Bildung, sozialer Status und politische Macht über viele Generationen weitervererbt werden. Der britische Ökonom Gregory Clark untersuchte englische Familien vom 19. Jahrhundert bis heute und &lt;a href=&#34;http://press.princeton.edu/titles/10181.html&#34;&gt;stellt eine eindrückliche Diagnose&lt;/a&gt;. Die Nachfahren von sehr reichen Familien anno 1850 haben in der heutigen Generation immer noch rund vier Mal so große Vermögen wie die durchschnittliche britische Familie.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gut-vernetzt&#34;&gt;Gut vernetzt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der wissenschaftlichen Literatur wird ein weiterer Kanal genannt, der soziale Mobilität eingrenzt: Das soziale Netzwerk. Es dient nicht nur bei der Arbeitssuche, sondern auch beim Eintritt in bestimmte Gesellschaftsschichten als Strickleiter. Kinder aus wohlhabenden Familien können oft auf die weitläufigen Netzwerke ihrer Eltern vertrauen, um sich bessere Positionen am Arbeitsmarkt zu verschaffen. Diese Möglichkeit bleibt Kindern aus weniger privilegierten Familien oft verwehrt. Der Apfel fällt somit auch beruflich nicht weit vom Stamm. Das ist ein weiteres der zahlreichen kleinen Puzzleteile, die dazu führen, dass sozialer Auf- oder Abstieg in Österreich die Ausnahme bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;schiefes-spielfeld-ebnen&#34;&gt;Schiefes Spielfeld ebnen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es ist schwierig, ein gewünschtes Niveau an sozialer Mobilität zu definieren und einen Grad der Durchlässigkeit als Ziel wirtschaftspolitischer Maßnahmen festzulegen. Die Diskussion um Chancengleichheit für Kinder unabhängig ihres finanziellen Familienhintergrunds ist aber zentral. Denn was die Startvorteile für die einen, sind schier unüberwindbare Barrieren für die anderen. Das Ziel einer nach Gerechtigkeit und Fairness strebenden Gesellschaft muss somit das Ebnen dieses schiefen Spielfelds sein. Die wissenschaftliche Forschung zeigt aber vor allem die &lt;a href=&#34;http://heckmanequation.org/&#34;&gt;Relevanz frühkindlicher Förderung&lt;/a&gt; auf. Die öffentliche Bereitstellung sozialer Dienstleistungen im Rahmen der Vorschulförderung ist nicht nur eine Grundvoraussetzung für einen raschen Wiedereinstieg von Müttern in das Erwerbsleben, sondern auch für Chancengleichheit der Kinder. Die Bandbreite politischer Lösungsansätze reicht aber weiter: von hohen Steuern auf Vermögensübertragungen bis hin zu alternativen Formen von Eigentum und demokratischer Kontrolle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verteilungsdebatte nimmt an Fahrt auf</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/verteilungsdebatte/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/verteilungsdebatte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Lange Zeit wurde Ungleichheit ignoriert, jetzt ist sie im Zentrum wirtschaftspolitischer Diskussion rund um den Globus“, schrieb jüngst der &lt;a href=&#34;http://www.voxeu.org/article/chartbook-economic-inequality&#34;&gt;renommierte Verteilungsökonom Tony Atkinson&lt;/a&gt;. Und es ist tatsächlich so, dass internationale Institutionen vermehrt die steigende Konzentration von Einkommen und Vermögen thematisieren. Auch in Österreich wird &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/bei-vermoegenseinkommen-gibt-es-keinen-mittelstand/&#34;&gt;die Spreizung der Einkommen&lt;/a&gt; und die Konzentration der Vermögen zunehmend wahrgenommen. Doch trotz intensiver Verteilungsdebatte blieb der Druck progressiver Kräfte bislang zu schwach, um die Blockadehaltung der konservativen Seite zu überwinden, die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wko-studien-liefern-argumente-pro-vermogenssteuer/&#34;&gt;mit fadenscheinigen Argumenten&lt;/a&gt; eine ungerechte Einkommens- und Vermögensverteilung verteidigt.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bemerkenswert ist, dass zuletzt auch zahlreiche Institutionen aus dem neoliberalen Lager auf den Zug aufgesprungen sind und Verteilungsfragen thematisieren. Für Aufsehen sorgte zuletzt &lt;a href=&#34;http://www.imf.org/external/pubs/ft/sdn/2014/sdn1402.pdf&#34;&gt;eine Studie des Internationalen Währungsfonds&lt;/a&gt; (IWF), der sich bislang kaum um die Kosten der Ungleichheit und Ansatzpunkte der Umverteilungspolitik kümmerte. Das Papier resümiert, dass geringere Einkommensungleichheit zu beständigerem Wirtschaftswachstum führt und Umverteilung grundsätzlich keinen wachstumshemmenden Charakter hat. Die OECD macht schon &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/els/soc/41525363.pdf&#34;&gt;seit längerer Zeit auf die Spreizung der Einkommen&lt;/a&gt; aufmerksam und bestätigt in einem &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/els/soc/OECD2014-SocietyAtAGlance2014.pdf&#34;&gt;kürzlich erschienenen Report&lt;/a&gt; die negativen sozialen Auswirkungen von Krise und Ungleichheit. Selbst die NASA hat vor kurzem eine Studie finanziert, deren apokalyptisches Ergebnis &lt;a href=&#34;http://www.wiwo.de/technologie/forschung/nasa-studie-das-ende-der-menschheit-ist-nah/9650356.html&#34;&gt;breite mediale Aufmerksamkeit&lt;/a&gt; erregte. Demzufolge könnten die Ausbeutung der natürlichen Ressourcen und die ungleiche Verteilung des Reichtums zum totalen Kollaps der Zivilisation führen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;neue-daten-zeigen-ein-klares-bild&#34;&gt;Neue Daten zeigen ein klares Bild&amp;hellip;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dass die Verteilungsdebatte an Fahrt gewinnt, liegt großteils auch an der immer besseren Datenverfügbarkeit. Vor allem im angelsächsischen Bereich gibt es qualitativ hochwertige Daten, die detaillierte Analysen der Einkommens- und Vermögenssituation der Haushalte zulassen. So haben der Oxford-Ökonom Tony Atkinson und Salvatore Morelli von der Universität Neapel kürzlich &lt;a href=&#34;http://www.chartbookofeconomicinequality.com/&#34;&gt;eine neue Datenbank&lt;/a&gt; mit langfristigen, internationalen Verteilungsdaten veröffentlicht. Ein &lt;a href=&#34;http://www.equality-of-opportunity.org/&#34;&gt;riesiges neues Datenprojekt&lt;/a&gt; gibt es auch für die USA unter der Mitarbeit des Berkeley-Ökonomen Emmanuel Saez. Dieser beschäftigt sich aktuell mit der &lt;a href=&#34;http://houseofdebt.org/2014/03/29/measuring-wealth-inequality.html&#34;&gt;langfristigen US-Vermögensverteilung seit 1913&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der frische Wind in der internationalen Debatte, der durch die neuen Daten angefacht wird, ist also deutlich spürbar. Doch auch in Österreich werden die Möglichkeiten zur Untersuchung der Einkommens- und Vermögenskonzentration immer besser. So ermöglicht die OeNB-Vermögenserhebung des HFCS eine intensive Auseinandersetzung mit &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/unterschatzung-der-vermogensungleichheit-durch-untererfassung-der-reichsten-haushalte/&#34;&gt;Vermögen&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_4/2013_39_4_0571.pdf&#34;&gt;Kapitaleinkommen&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_3/2013_39_3_0343.pdf&#34;&gt;Erbschaften&lt;/a&gt; in Österreich. Mit dem Vermögensrechner &lt;a href=&#34;http://binichreich.at/&#34;&gt;binichreich.at&lt;/a&gt; können sich Interessierte sogar ihre Position in der schiefen Vermögensverteilung errechnen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jetzt-ist-die-politik-gefordert&#34;&gt;&amp;hellip;jetzt ist die Politik gefordert&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Obwohl die Daten zur Einkommens- und Vermögenskonzentration eine breite öffentliche Debatte ausgelöst haben, finden sie bislang kaum Eingang in die politischen Entscheidungen. Der empirische Befund und die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/warum-wir-vermoegen-und-erbschaften-besteuern-sollten/&#34;&gt;ökonomischen Theorie stellen zahlreiche Argumente&lt;/a&gt; für eine Umverteilung von Vermögen bereit, doch Konservative blockierten in der vergangenen Budgetdebatte jegliche Diskussion um Vermögens- und Erbschaftssteuern. Angesichts des Hypo-Desasters und dem eingeschlagenen Weg der Abwicklung ist eine Diskussion über die Verantwortung und die Begleichung der Kosten unumgänglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem steht die österreichische Gesellschaft vor großen Herausforderungen im Sozialbereich, die ebenfalls finanziert werden müssen. Gerade in den Bereichen Pflege, Pensionen, Wohnen und Bildung wird die Verteilungs- und Finanzierungsdebatte bei den anstehenden Aufgaben eine wichtige Rolle spielen. Trotz oder vielmehr wegen des heftigen Widerstands der beharrenden Kräfte gegen eine gerechte Verteilung von Einkommen und Vermögen muss die Besteuerung großer Erbschaften und Vermögen einen zentralen Platz auf der politischen Agenda haben. Nicht nur, weil es um eine faire Verteilung der Finanzierungslast für die notwendigen Staatsausgaben geht, sondern auch weil damit die Frage nach der ökonomischen und politischen Machtverteilung gestellt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Fahrtwind der internationalen Diskussion wird auch in der österreichischen Verteilungsdebatte den Rückenwind verstärken. Ein wichtiger Beitrag dazu könnte das bald veröffentlichte Buch des französischen Ökonomen Thomas Piketty liefern, das in vielen Medien bereits vor Erscheinen für Gesprächsstoff gesorgt hat. Denn Piketty diskutiert nicht nur die oberflächlichen Symptome von Ungleichheit, sondern auch deren systemische Wurzeln.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pikettys-kapital-rüttelt-wirtschaftswissenschaft-auf&#34;&gt;„Pikettys Kapital“ rüttelt Wirtschaftswissenschaft auf&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Piketty hat mit seinem Opus magnum „Capital in the Twenty-First century“ ein Werk verfasst, das vom Wirtschaftsnobelpreisträger Paul Krugman als &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2014/03/24/opinion/krugman-wealth-over-work.html?_r=1&#34;&gt;„das wichtigste Wirtschaftsbuch der Jahres“&lt;/a&gt; gewürdigt und vom ehemaligen Weltbank-Ökonomen Branko Milanovic als &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2014/03/24/opinion/krugman-wealth-over-work.html?_r=1&#34;&gt;„Wendepunkt im ökonomischen Denken“&lt;/a&gt; bezeichnet wird. Die vorausgegangenen Verneigungen der wissenschaftlichen Gemeinschaft haben die Erwartungen bereits hoch gesteckt und das Interesse für die Thematik weit über die Wirtschaftswissenschaft hinaus geweckt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Verteilungsökonom unternimmt nichts Geringeres als den Versuch, Gesetzmäßigkeiten des kapitalistischen Wirtschaftssystems herzuleiten und damit das Fundament von Einkommens- und Vermögensungleichheit zu analysieren. Piketty – in einer Selbstdefinition eher Sozialwissenschaftler als reiner Ökonom – stützt seine Untersuchung auf eine breite Palette an Datenquellen. Dabei kommen ihm die jahrelange Sammlung von Einkommens- und Vermögensdaten sowie die fruchtbare Zusammenarbeit mit Atkinson und Saez zugute. Zudem beschreitet Piketty ungewohnte Wege in der Wirtschaftswissenschaft: wo statistische Aufbereitungen nicht verfügbar sind, greift der Autor auf klassische Literatur mit historischem Bezug zurück – von Jane Austen bis Honoré de Balzac.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die englische Fassung des Buches wird in Kürze über die &lt;a href=&#34;http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674430006&#34;&gt;Harvard University Press&lt;/a&gt; veröffentlicht, die französische Erstauflage wurde schon im letzten Herbst publiziert. Seither gibt es eine regelrechte Flut an Rezensionen, welche die Spannung auf die Originallektüre noch deutlich steigern. Übrigens: Die &lt;a href=&#34;http://wien.arbeiterkammer.at/service/bibliothek/index.html&#34;&gt;AK Bibliothek&lt;/a&gt; hat das Buch für ihre LeserInnen jetzt schon im Regal stehen, noch bevor es in Österreich über den Verkaufstresen geht. Thomas Piketty wird sein einflussreiches Buch am 4. Juli in der Arbeiterkammer Wien präsentieren.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>