<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on matthias schnetzer</title>
    <link>http://smanull.github.io/blog/index.xml</link>
    <description>Recent content in Blogs on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://smanull.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Generationengerechtigkeit mit falschem Fokus</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/generationengerechtigkeit_auw/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/generationengerechtigkeit_auw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Laufe der wiederkehrenden Diskussionen über tiefgreifende Reformen des Pensionssystems fällt immer wieder der Begriff Generationengerechtigkeit. Die Debatte schafft bei jungen Menschen große Verunsicherung, denn der Grundtenor lautet, dass nur drastische Einschnitte im Pensionswesen die soziale Absicherung zukünftiger Generationen gewährleisten können. &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/generationengerechtigkeit/&#34;&gt;Generationengerechtigkeit wird dabei als Kampf zwischen Alt und Jung inszeniert&lt;/a&gt;, dabei ist sie eine Frage der Verteilung des Reichtums in unserer Gesellschaft.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von den aktuellen Kürzungsdebatten im Sozialwesen, die in Folge der Finanz- und Wirtschaftskrise spürbar an Intensität gewonnen haben, profitiert vor allem eine Gruppe: die Reichsten der Gesellschaft. Denn sie stehen nun nicht mehr im Rampenlicht, nachdem sie in den vergangenen Jahren &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/piketty-warum-eine-globale-vermoegenssteuer-hilft-die-ungleichheit-zu-verringern/&#34;&gt;mehrfach im Fokus steuerpolitischer Vorschläge&lt;/a&gt; zur Finanzierung wichtiger Investitionen für zukünftige Generationen waren. Von großen Einschnitten wie Erbschafts- und Vermögenssteuern blieben sie bislang verschont, und langsam schwindet auch die drastische Ungleichheit mit all ihren Begleiterscheinungen aus der öffentlichen Wahrnehmung. Dabei könnte man mit einem gerechten Beitrag der Vermögendsten der Unsicherheit über die zukünftige Finanzierbarkeit wohlfahrtsstaatlicher Leistungen den Wind aus den Segeln nehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vermögenskonzentration-hemmt-chancengleichheit&#34;&gt;Vermögenskonzentration hemmt Chancengleichheit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vermögensungleichheit und Generationengerechtigkeit sind eng miteinander verwoben. Das ergibt sich einerseits aus der trivialen Erkenntnis, dass die Vermögenskonzentration von heute – zur Erinnerung: &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/unterschatzung-der-vermogensungleichheit-durch-untererfassung-der-reichsten-haushalte/&#34;&gt;das reichste 1% der Haushalte besitzt 37% des Nettovermögens&lt;/a&gt; – die Chancengleichheit der nächsten Generation erheblich hemmt. Zahlreiche Studien zeigen, dass Bildung, berufliche Aussichten und Einkommen auch in Österreich stark &lt;a href=&#34;http://tinyurl.com/oeks25d&#34;&gt;vom finanziellen Familienhintergrund abhängen&lt;/a&gt;. Andererseits werfen direkte und sehr ungleich verteilte Vermögensübertragungen von einer Generation an die andere die Frage nach Gerechtigkeit auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie meine Kollegen und ich &lt;a href=&#34;http://epub.wu.ac.at/4841/&#34;&gt;in einer aktuellen Studie&lt;/a&gt; berechnet haben, müsste ein Haushalt ohne Erbschaft in Österreich auf der Einkommensleiter die Hälfte aller Haushalte überspringen, um mit seinem Arbeitseinkommen eine durchschnittliche Erbschaft ausgleichen zu können. Oder anders ausgedrückt: mit Arbeit können junge Menschen die Erben größerer Vermögen nicht mehr einholen. Nicht zuletzt deshalb zeigen unsere Forschungsergebnisse, dass Erben-Haushalte aus Österreich auch überdurchschnittlich oft im reichsten 1% der gesamten Eurozone zu finden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die folgenden Abbildungen zur Zusammensetzung des reichsten 1% in der Eurozone verdeutlichen dies. Der Bevölkerungsanteil der einzelnen Länder im obersten Prozent wird durch die schwarzen Balken angezeigt. Der tatsächliche Anteil der Haushalte aus den verschiedenen Ländern ist durch die grauen Balken gekennzeichnet. Die Daten zeigen klar: Es sind deutlich mehr österreichische, belgische und deutsche Haushalte im Top 1%, als rein durch den Bevölkerungsanteil vermutet würde. Hingegen sind spanische, griechische oder auch niederländische Haushalte in der Vermögensspitze unterrepräsentiert (die Daten wurden um Unterschiede in den Haushaltszusammensetzungen zwischen den Ländern korrigiert).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;statistischer-und-tatsächlicher-bevölkerungsanteil-im-top-1&#34;&gt;Statistischer und tatsächlicher Bevölkerungsanteil im Top 1%&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbschaften.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS 2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die folgende Abbildung bietet einen genaueren Einblick. Die Sterne zeigen das Verhältnis zwischen dem Bevölkerungsanteil und dem tatsächlichen Anteil eines Landes im Top 1% an. Wenn die beiden Balken in der vorigen Abbildung, wie z.B. bei Frankreich, gleich hoch sind, dann ist der Stern genau bei 1. Österreichische Haushalte sind also doppelt so oft im reichsten Perzentil wie ihr Bevölkerungsanteil andeuten würde. Teilt man die Haushalte in Erben und Nicht-Erben auf, sind vorrangig Erben-Haushalte (grüne Dreiecke) deutlich überrepräsentiert.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;auswirkungen-von-erbschaften-auf-die-zugehörigkeit-zum-top-1&#34;&gt;Auswirkungen von Erbschaften auf die Zugehörigkeit zum Top 1%&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbvseink.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS 2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vererbung von Ungleichheit über Generationen hinweg führt zu einer fortschreitenden Verschärfung der Vermögenskonzentration, einer Verringerung von Chancengleichheit, ungleicher Abhängigkeit von den Leistungen des Wohlfahrtsstaates und zuletzt gefährdet sie auf lange Sicht auch die Demokratie und den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Dass die Ungleichheit in Österreich – wie in den meisten Industriestaaten – steigt, ist mittlerweile unumstritten. Die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/oecd-steigende-ungleichheit-warum-eine-trendumkehr-notwendig-ist/&#34;&gt;OECD warnt vor einer gesellschaftlichen Polarisierung&lt;/a&gt; und sozialen Spannungen, weil die unteren 40% der Einkommensverteilung sukzessive abgehängt werden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ungleichheit-wieder-ins-blickfeld-rücken&#34;&gt;Ungleichheit wieder ins Blickfeld rücken&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Entkopplung des obersten Verteilungsrands und das Zurückbleiben weiter Bevölkerungsteile erfordern konsequente politische Gegenmaßnahmen. Auf Basis der wissenschaftlichen Erkenntnisse von Piketty &amp;amp; Co gilt es klar zu sagen, dass eine Steuer auf sehr große Vermögen, die nur einen kleinen Teil der Erträge abschöpft, die Vermögensverhältnisse nicht nachhaltig verändert. Dass eine Steuersenkungspolitik für Spitzeneinkommen, Top-Vermögen und große Konzerne &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/schadet-eine-ungleiche-einkommensverteilung-der-wirtschaft/&#34;&gt;keinen Trickle-Down-Effekt&lt;/a&gt; durch Wirtschaftswachstum und Arbeitsplatzschaffung auslöst, sondern im Gegenteil die Finanzierung des Wohlfahrtsstaates untergräbt. Dass Erbschaften nicht nur äußerst ungleich verteilt sind, sondern ohne wesentliche Besteuerung gesellschaftliche Verhältnisse über Generationen einzementieren und Chancengleichheit für kommende Generationen aushebeln. Dass angehäufter Reichtum nicht neutral ist, sondern seinen BesitzerInnen wirtschaftliche und politische Gestaltungsspielräume schafft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solche Einflussmöglichkeiten variieren in ihrer Form von Lobbying-Aktivitäten bis hin zur &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/neoliberale-think-tanks-in-oesterreich-was-wollen-sie-was-bewirken-sie/&#34;&gt;Finanzierung von interessensgeleiteten Denkfabriken&lt;/a&gt;. Es ist augenscheinlich, dass der politische Einfluss gezielt dazu eingesetzt wird, den Reichtum einiger Weniger abzusichern, Umverteilungsmaßnahmen zu blockieren und den politischen Diskurs in eine für sie vorteilhaftere Richtung zu lenken – auch auf Kosten zukünftiger Generationen. Der deutsche Soziologe Sighard Neckel warnt in diesem Zusammenhang vor einer &lt;a href=&#34;http://www.taz.de/Soziologe-ueber-Finanzkapitalismus/!5097985/&#34;&gt;„Refeudalisierung“ sozialer Ungleichheit&lt;/a&gt;, bei der die Vereinigung von wirtschaftlicher und politischer Macht an vormoderne Klassenbildung erinnert. Der britische Politikwissenschaftler Colin Crouch mahnt vor einem Rückfall in vordemokratische Zeiten, wenn durch die Konzentration von Vermögen private Interessen die Institutionen des Gemeinwesens bestimmen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazit&#34;&gt;Fazit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es ist somit eine berechtigte Sorge von jungen Menschen, dass sie im Vergleich zu ihren Eltern einen geringeren Lebensstandard haben werden, weil sie nicht auf große Erbschaften hoffen können und gleichzeitig scharfe Angriffe auf die Grundpfeiler des Wohlfahrtsstaates erleben. Ein gut ausgebautes Sozialwesen ist in unterschiedlichen Lebensphasen ein wichtiger Sicherheitsanker und ermöglicht die gesellschaftliche Teilhabe für alle Menschen. Um eine Refeudalisierung sozialer Verhältnisse zu verhindern, muss den durch falsch verstandene Generationengerechtigkeit angeheizten Kürzungsdebatten eine Verteilungspolitik im Sinne heutiger und zukünftiger Generationen entgegengestellt werden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mit Erbschaften ins Top-1% der Eurozone</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/erbschaften-in-eurozone/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/erbschaften-in-eurozone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine kürzlich veröffentlichte Studie der internationalen Hilfsorganisation Oxfam stieß auf große Resonanz: Die &lt;a href=&#34;https://www.oxfam.org/en/research/economy-1&#34;&gt;62 reichsten Menschen&lt;/a&gt; der Erde besitzen etwa genauso viel Vermögen wie die gesamte ärmere Hälfte der Weltbevölkerung. Diese neuen Zahlen und vor allem das steigende Interesse an den „Superreichen“ stehen sinnbildlich für eine Frage, die viele Menschen in Europa betrifft: Welchen Beitrag kann das Arbeitseinkommen heute noch zum Vermögensaufbau leisten? Wie schaffen es Reiche überhaupt an die Spitze der Vermögensverteilung?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer &lt;a href=&#34;http://www.ineq.at/erben&#34;&gt;kürzlich erschienenen Studie&lt;/a&gt; des &lt;a href=&#34;http://www.ineq.at/&#34;&gt;WU-Forschungsinstituts INEQ&lt;/a&gt; und der AK Wien wird untersucht, welche unterschiedlichen Effekte erhaltene Erbschaften bzw. erzieltes Arbeitseinkommen auf die Vermögensbildung in den Ländern der Eurozone haben. Die analysierten Daten der Europäischen Zentralbank (EZB) unterstreichen dabei die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/erbschaften-und-schenkungen-hauptursachen-fuer-vermoegensungleichheit/&#34;&gt;bedeutende Rolle von Erbschaften&lt;/a&gt; beim Vermögensaufbau. Zwar haben Erbschaften nicht in allen Ländern der Eurozone den gleich großen Einfluss, aber vor allem in Österreich (sowie in Griechenland und Portugal) sind sie im Vergleich zum Arbeitseinkommen klar tonangebend.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;woher-kommen-die-reichsten-top-1-in-der-eurozone&#34;&gt;Woher kommen die reichsten Top 1% in der Eurozone?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gemessen am jeweiligen Bevölkerungsanteil in der Eurozone, sind Haushalte aus Österreich und Belgien im obersten Prozent der Nettovermögensverteilung (Top 1%) klar überproportional vertreten. Während große Länder wie Deutschland, Spanien und Frankreich relativ nahe am Wert ihres Bevölkerungsanteils liegen, sind kleinere Länder wie Griechenland, Slowenien und die Slowakei an der Spitze der europäischen Vermögensverteilung unterrepräsentiert (siehe Sterne in Abbildung 1).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;abbildung-1-relative-wahrscheinlichkeit-der-zugehörigkeit-zum-reichsten-1-der-eurozone&#34;&gt;Abbildung 1: Relative Wahrscheinlichkeit der Zugehörigkeit zum reichsten 1% der Eurozone&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbvseink.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An verschiedenen Punkten der Vermögensverteilung gibt es aber deutliche Unterschiede bei den Anteilen der einzelnen Länder, wie in der Studie ausführlich dargelegt wird. So sind Haushalte aus Deutschland in den reichsten 10% und auch in den Top 5% etwas unterrepräsentiert und erst im reichsten 1% leicht überproportional vertreten. Österreichische Haushalte sind hingegen in all den drei untersuchten Top-Vermögensbereichen überrepräsentiert.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;erbschaften-machen-ganz-oben-den-unterschied&#34;&gt;Erbschaften machen ganz oben den Unterschied&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Erbschaften steigern die Chance an die Spitze der Vermögensverteilung zu gelangen substantiell. In jenen Ländern, die auch schon ohne Berücksichtigung von Vermögensübertragungen öfter in den obersten Perzentilen anzutreffen sind, erhöht sich die Wahrscheinlickeit für Haushalte mit erhaltener Erbschaft nochmals deutlich. Beispielsweise haben österreichische ErbInnenhaushalte eine viermal höhere Wahrscheinlichkeit zum europäischen Top 1% zu zählen als es der Bevölkerungsanteil nahelegen würde (siehe grüne Dreiecke in Abbildung 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während der Aufstieg in der Einkommenshierarchie um ein Perzentil (Prozentpunkt) im europäischen Durchschnitt mit einem Anstieg von 0,4 Perzentilen in der relativen Vermögensposition verbunden ist, geht der Erhalt einer Erbschaft im Durchschnitt mit einer Verbesserung der relativen Vermögensposition von etwa 20 Perzentilen einher. In Relation gesetzt bedeutet dies, dass etwa die Hälfte der Einkommensverteilung übersprungen werden muss um den Einfluss einer Erbschaft auf die relative Vermögensposition auszugleichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Einfluss von Erbschaften bzw. Arbeitseinkommen auf den Vermögensaufbau ist aber nicht in allen Bereichen der Vermögensverteilung gleich: eine Erbschaft zu erhalten, bedeutet für einen Mittelschichtshaushalt nicht dasselbe, wie für einen sehr wohlhabenden Haushalt. Bereits bekannt ist die Tatsache, dass für vermögensärmere Haushalte deren vergleichsweise geringe Erbschaften einen &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_3/2013_39_3_0343.pdf&#34;&gt;relativ betrachtet höheren Anteil an ihrem Vermögen&lt;/a&gt; ausmachen als die deutlich höheren Erbschaften bei reicheren Haushalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deshalb untersuchen wir die Effekte von Einkommen und Erbschaften auf die Position von Haushalten in der Vermögenshierarchie über die gesamte Verteilung hinweg. In den Ländern der Eurozone finden wir sowohl für Erbschaften als auch für Arbeitseinkommen einen Verlauf, der einem „umgekehrten U“ folgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beispielhaft wird in Abbildung 2 der Fall Österreich dargestellt. Im linken Panel zeigt sich, dass ein zusätzliches Perzentil in der Einkommensverteilung den Haushalten in der Mitte der Vermögensverteilung am meisten bringt: sie steigen dadurch um fast ein halbes Perzentil in der Vermögenshierarchie. Der Erhalt einer Erbschaft (mittleres Panel) zeigt vor allem knapp unterhalb des Medians den größten Effekt: eine Erbschaft bedeutet einen Vorsprung von etwa 25 Perzentilen in der Nettovermögensverteilung. In Österreich wird deutlich, dass die Relevanz von Erbschaften im Vergleich zu Einkommen aus Arbeit in der ärmeren Hälfte sehr groß ist – allerdings wird hier nur selten überhaupt geerbt – aber auch ganz am oberen Rand der Vermögensverteilung stark an Wichtigkeit gewinnt (rechtes Panel). Beim reichsten 1% ist der Effekt des Arbeitseinkommens allerdings sehr gering, weshalb Erbschaften einen vergleichsweise massiven Einfluss haben.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;abbildung-2-verhältnis-zwischen-einkommen-und-erbschaften-in-österreich&#34;&gt;Abbildung 2: Verhältnis zwischen Einkommen und Erbschaften in Österreich&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/erbvseinkat.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: HFCS2010, eigene Berechnungen&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;erbschaften-im-europa-vergleich-am-wichtigsten-in-österreich&#34;&gt;Erbschaften im Europa-Vergleich am wichtigsten in Österreich&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im europäischen Vergleich haben &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/erbschaften-der-gesellschaft-der-ungleichen/&#34;&gt;Erbschaften in Österreich ein sehr großes Gewicht&lt;/a&gt;. Das zeigt sich wenn man betrachtet, wie viele Stufen ein Haushalt auf der Einkommensleiter klettern müsste, um den gleichen Effekt auf die Vermögensbildung zu erzielen, wie wenn ein Erbhaushalt eine zusätzliche Sprosse in der Erbschaftsverteilung steigt. Hierzulande, wie auch in Griechenland und Portugal, müssen Haushalte in etwa drei Perzentile in der Einkommensverteilung steigen um ein zusätzliches Perzentil in der Erbschaftsverteilung auszugleichen. In Deutschland ist dieser Wert geringer bei 2,4. In unseren Nachbarländern Slowakei und Slowenien ist es noch deutlich weniger, am oberen Ende der Vermögensverteilung ist das Einkommen aus Arbeit sogar bedeutender als übertragenes Vermögen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusammenfassend ist festzuhalten, dass in dieser Untersuchung die bedeutende Rolle von Erbschaften für die Vermögensakkumulation herausgestrichen werden kann. Dies ist umso entscheidender da davon auszugehen ist, dass die Bedeutung von Vermögenstransfers über die kommenden Jahrzehnte – zu Ungunsten des Beitrags von Arbeitseinkommen – weiter zunehmen wird. Die sich daraus ableitenden Effekte auf gesamtgesellschaftliche Ziele, wie &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2015_41_2/2015_41_2_0199.pdf&#34;&gt;beispielsweise Chancengleichheit&lt;/a&gt;, werden die Wirtschafts- und Steuerpolitik damit auch in Zukunft vor neue Herausforderungen stellen. Klar ist, dass wir an einer Steuer auf große Erbschaften nicht umher kommen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Drängende Fragen der Verteilungspolitik</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/fragen-der-verteilung/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/fragen-der-verteilung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Verteilungsfragen stehen nach wie vor an der Tagesordnung. Der Jahreswechsel bietet eine gute Gelegenheit für einen knappen Rückblick auf die wichtigsten Ereignisse des vergangenen Jahres und einen Ausblick auf bedeutsame Debatten, die uns 2016 verfolgen werden. Die wichtigste Frage für die Verteilungsforschung und die Wirtschaftspolitik im Allgemeinen wird sein, wie ein hoher Wohlstand ökologisch nachhaltiger produziert und sozial verträglicher verteilt werden kann.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rückblick&#34;&gt;Rückblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der sicherlich wichtigste Meilenstein 2015 in der österreichischen Verteilungsforschung war die Gründung des neuen Forschungsinstituts &lt;a href=&#34;http://www.wu.ac.at/ineq/&#34;&gt;„Economics of Inequality“ (INEQ)&lt;/a&gt; an der Wirtschaftsuni Wien. Das bedeutet nicht nur eine kräftige Verstärkung für die wissenschaftliche Forschung zu sozialer, ökologischer und ökonomischer Ungleichheit, sondern auch eine – in vielen Bereichen vernachlässigte – Teilnahme der Universität an &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/radikaler-reformismus-in-der-wissenschaftlichen-verteilungsdebatte/&#34;&gt;gesellschaftlich relevanten Debatten&lt;/a&gt;. Die Institutsgründung ist ein Ausdruck der gewachsenen Verteilungsschieflage der letzten Jahrzehnte, aber auch der drohenden Verschärfung von Verteilungsauseinandersetzungen in der Zukunft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf internationaler Ebene war die Verteilungsdebatte im abgelaufenen Jahr von neuen Büchern für eine Öffentlichkeit jenseits der Universitäten geprägt. Die Koryphäe der Verteilungslehre Tony Atkinson hat mit „Inequality: What can be done?“ &lt;a href=&#34;http://www.tony-atkinson.com/the-15-proposals-from-tony-atkinsons-inequality-what-can-be-done/&#34;&gt;eine detaillierte Anleitung zur Verringerung von Ungleichheit&lt;/a&gt; verfasst. Während Atkinsons Schüler Thomas Piketty mit seinem „Kapital im 21. Jahrhundert“ sicherlich mehr Wirbel erzeugte, bietet es doch ein weitaus umfassenderes und ausführlicheres Maßnahmenpaket zur Ungleichheitsbekämpfung als Piketty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch Nobelpreisträger Joseph Stiglitz („Reich und Arm: Die wachsende Ungleichheit in unserer Gesellschaft“) und der ehemalige US-Arbeitsminister Robert Reich („Saving Capitalism: For the Many, Not the Few“) veröffentlichten 2015 Bücher, die sich mit Lösungsansätzen für das Verteilungsproblem beschäftigen. Die Vorschläge reichen von Investitionen in Bildung, Wissenschaft und Infrastruktur, über die Stärkung der Gewerkschaften bis zu Vollbeschäftigungspolitik. Laut Reich sollen die Maßnahmen noch vor der wohlfahrtsstaatlichen Umverteilung greifen, nämlich schon bei der Verteilung der Markteinkommen: im Englischen heißt es prägnant &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/2015/12/17/robert-reich-challenging-oligarchy/&#34;&gt;„Predistribution“ statt „Redistribution“&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ausblick&#34;&gt;Ausblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Verteilungsfragen werden 2016 weiterhin ein bestimmendes Thema bleiben. Zwei wichtige Spannungsfelder dürften dabei im Mittelpunkt stehen: Einerseits Verteilung und Wirtschaftswachstum, andererseits Verteilung und Technologischer Fortschritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wirtschaftswachstum als Kerngröße für Fortschritt und Wohlstand ist seit geraumer Zeit zurecht umstritten. Ökologische Grenzen und Schwächen in der Bewertung sozialer Kriterien sind nur zwei Gründe, &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wohlstand-lebensqualitaet-und-umwelt-wo-steht-oesterreich/&#34;&gt;warum Wohlstand nicht mehr nur mit dem Bruttoinlandsprodukt gemessen werden sollte&lt;/a&gt;. Aber Fakt ist: Die Verteilungsspielräume werden enger, wenn die Produktion von Gütern und Dienstleistungen langsamer wächst als die Bevölkerung und ihre Ansprüche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Wechselspiel zwischen Verteilung und Wachstum haben wir jüngst im &lt;a href=&#34;http://www.iags-project.org/ressources.htm&#34;&gt;unabhängigen Jahreswachstumsbericht 2016 (iAGS – Kapitel 2.3)&lt;/a&gt; thematisiert. Eine ungleiche Einkommens- und Vermögensverteilung reduziert durch mangelnde Nachfrage das Wirtschaftswachstum, eine schrumpfende Wirtschaft wirkt sich wiederum über viele Kanäle schlecht auf die Verteilungssituation aus. Das zeigt auch die Analyse &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/social/in-it-together-why-less-inequality-benefits-all-9789264235120-en.htm&#34;&gt;langfristiger OECD-Daten&lt;/a&gt;: Der Anstieg der Einkommensungleichheit zwischen 1985 und 2005 hat das kumulative Wirtschaftswachstum der Jahre 1990 bis 2010 um nahezu 5 Prozentpunkte geschmälert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine zweite große Debatte dürfte wohl der Zusammenhang zwischen digitalem Wandel, modernen Produktionsprozessen und Verteilungsfragen werden. In welchem Umfang Maschinen die notwendige Menge menschlicher Arbeitsleistung in der Zukunft reduzieren werden, ist selbstverständlich &lt;a href=&#34;https://www.aeaweb.org/articles.php?doi=10.1257/jep.29.3&#34;&gt;wilde Spekulation&lt;/a&gt;. Aber schon jetzt ist die Verteilung von Arbeit bzw. das Problem der Arbeitslosigkeit die dringendste Frage der europäischen Wirtschaftspolitik. Wie wir im iAGS 2016 darlegen, steigt nicht nur die offizielle Arbeitslosigkeit in der Eurozone, sondern auch die Zahl der Unterbeschäftigten und der „Entmutigten“, die sich bereits aus der erfolglosen Arbeitssuche zurückgezogen haben (siehe Abbildung).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;abbildung-arbeitslosigkeit-und-unterbeschäftigung-in-der-eurozone&#34;&gt;Abbildung: Arbeitslosigkeit und Unterbeschäftigung in der Eurozone&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/unemployment.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: iAGS 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dem drohenden Druck auf Arbeitsplätze, Löhne und Finanzierung des Wohlfahrtsstaates gilt es eine Vision von technischem Wandel im Sinne der ArbeitnehmerInnen entgegenzustellen. Mögliche Ansatzpunkte aus Verteilungsperspektive könnten sein, die Produktivitätsfortschritte als Grundlage für eine &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/fortschritt-bedeutet-arbeitszeitverkuerzung-der-ansicht-waren-schon-marx-und-keynes/&#34;&gt;massive Reduktion der Arbeitszeit&lt;/a&gt; heranzuziehen, eine Verschiebung der Finanzierung des Wohlfahrtsstaates &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wertschoepfungsabgabe/&#34;&gt;von der Lohnsumme auf eine Kapitalbasis&lt;/a&gt; anzudenken oder auch grundlegend die herrschenden Produktionsverhältnisse in Frage zu stellen – so wie Tony Atkinson in seinem neuen Buch fragt: „Who owns the robots?“&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;weitblick&#34;&gt;Weitblick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Produktion materiellen Wohlstands impliziert automatisch die Frage, wer welchen Anteil für sich beanspruchen kann. Die Verteilung zwischen UnternehmerInnen und ArbeitnehmerInnen ist die augenfälligste Auseinandersetzung, die sich in vielen Ländern jährlich in den Lohnverhandlungen ausdrückt. In einer der Profitlogik unterworfenen Wirtschaft möchte die Kapitalseite möglichst viel Gewinn aus dem Produktionsprozess erzielen, während die ArbeitnehmerInnen ihr Stück des Kuchens als Lohn einfordern. Das Damoklesschwert der wirtschaftlichen Stagnation dürfte in zukünftigen Lohnverhandlungen zwischen Kapital und Arbeit wohl nicht nur eine schärfere Rhetorik, sondern auch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/lohndrueckerei-und-arbeitskampf/&#34;&gt;härtere Konfrontationen mit sich bringen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die empirischen Ergebnisse der Verteilungsforschung zeigen, dass die Interessensunterschiede zwischen Kapital und Arbeit in der &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/serie-pikettys-thesen-3-einkommensungleichheit-spitzt-sich-zu/&#34;&gt;speziellen Phase der Nachkriegszeit entschärft&lt;/a&gt; waren. Das sogenannte fordistische Akkumulationsregime basierte auf industrieller Massenproduktion und Massenkonsum, der &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/benya-formel-produktivitaetsorientierte-lohnpolitik/&#34;&gt;durch produktivitätsorientierte Lohnpolitik angetrieben&lt;/a&gt; wurde. Die Sozialpartnerschaft als Organ des Interessensausgleichs hatte Hochkonjunktur, die durch den Wiederaufbau erstarkte Wirtschaft sorgte für Wohlstandsgewinne auf beiden Seiten. Heute ist der Kuchen zwar deutlich größer als damals, die Wirtschaft ist aber krisenanfälliger und wächst nicht mehr so schnell, sodass Verteilungskompromisse zwischen Kapital und Arbeit immer schwerer zu finden sind. Der Kapitalismus des 21. Jahrhunderts, der von neoliberalen Denkmustern und Finanzmarktorientierung geprägt ist, ist ein anderer als jener der Nachkriegszeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit Piketty in seinem Bestseller die systemimmanenten Wurzeln von Ungleichheit im Kapitalismus angesprochen hat, muss eine &lt;a href=&#34;http://www.beigewum.at/wordpress/wp-content/uploads/Editorial_Kuwe2_2015.pdf&#34;&gt;fundamentale Systemkritik auf Basis der Verteilungsfrage&lt;/a&gt; wieder denkbar sein, da die Marktkräfte bei der Verteilung von Wohlstand nicht so unfehlbar sind wie es oft dargestellt wird. Die aus meiner Sicht wichtigste Frage für die Verteilung von Einkommen und Vermögen ist daher auch struktureller Natur: Kann der Kapitalismus nochmals in eine Phase ähnlich des fordistischen Akkumulationsregimes der Nachkriegszeit gelangen? Es gibt &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_3/2014_40_3_0371.pdf&#34;&gt;stichhaltige Argumente und Ideen&lt;/a&gt;, wie das funktionieren könnte. Es gibt aber genauso überzeugende Einwände, dass die absehbare Zukunft einer profitorientierten Produktionsweise &lt;a href=&#34;http://www.arbeit-wirtschaft.at/servlet/ContentServer?pagename=X03/Page/Index&amp;amp;n=X03_0.a&amp;amp;cid=1449716406186&#34;&gt;keine Entschärfung der Verteilungsfrage&lt;/a&gt; bringen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraus ergibt sich die Frage, unter welchen neuen Rahmenbedingungen – und unter Berücksichtigung des angesprochenen technischen Wandels – ein ökologisch nachhaltiger und sozial verträglicher Wohlstand produziert werden kann. Die aktuelle tiefgreifende Krise erfordert dabei auch eine kritische Auseinandersetzung mit den hegemonialen Grundpfeilern des finanzdominierten Kapitalismus. Eine solche weitsichtige Vision einer gerechteren Gesellschaft war übrigens eine historische Stärke der ArbeiterInnenbewegung.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Radikaler Reformismus in der wissenschaftlichen Verteilungsdebatte</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/radikaler-reformismus/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/radikaler-reformismus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn Sir Tony Atkinson ein Buch schreibt, ist ihm die Aufmerksamkeit der wirtschaftswissenschaftlichen Zunft gewiss. In &lt;a href=&#34;http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674504769&#34;&gt;„Inequality: What can be done?“&lt;/a&gt; trägt der Doyen der Verteilungslehre seine zentralen Forschungsergebnisse zusammen und schlägt eine Reihe von wirtschaftspolitischen Maßnahmen vor. Auch wenn die von Atkinson, der heute Hauptredner bei der Eröffnung des neuen Forschungsinstituts &lt;a href=&#34;http://www.wu.ac.at/ineq/&#34;&gt;„Economics of Inequality“ (INEQ)&lt;/a&gt; an der WU Wien ist, vorgeschlagenen Mittel im Detail diskutierbar sind, so ist ihr Ziel klar: eine gleichere Verteilung von Einkommen, Vermögen und Lebenschancen.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit der Veröffentlichung von &lt;a href=&#34;http://www.besserewelt.at/das-kapital-21-jahrhundert&#34;&gt;„Das Kapital im 21. Jahrhundert“&lt;/a&gt; von Thomas Piketty muss jeder ernsthafte Debattenbeitrag zu Verteilungsfragen &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_2/2014_40_2_0329.pdf&#34;&gt;polit-ökonomische Überlegungen&lt;/a&gt; berücksichtigen. Atkinson nimmt diese Herausforderung in seinem neuen Buch nicht nur an, sondern er schafft &lt;a href=&#34;http://www.tony-atkinson.com/the-15-proposals-from-tony-atkinsons-inequality-what-can-be-done/&#34;&gt;konkrete Anknüpfungspunkte&lt;/a&gt; für die wirtschaftspolitische Auseinandersetzung mit der Verteilungsproblematik. Sein Schüler Piketty bezeichnet das 15 Maßnahmen umfassende Paket als &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/archives/2015/jun/25/practical-vision-more-equal-society/&#34;&gt;„radikalen Reformismus“&lt;/a&gt; – aber was soll das sein? Sind radikale Veränderungen und schrittweise Reformen der herrschenden Verhältnisse nicht zwei unterschiedliche Zugänge zu Wirtschaftspolitik?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;was-heißt-radikal&#34;&gt;Was heißt radikal?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Radikalismus scheint in der wirtschaftspolitischen Diskussion unterschiedlich definiert zu werden. So gelten Forderungen, deren Umsetzung als nicht realistisch erachtet wird, als radikal. Demnach ist Piketty mit seiner Forderung nach einer globalen Vermögenssteuer utopisch oder radikal, während Atkinson seine Maßnahmen auf nationaler Ebene ansetzt und als realistischer oder weniger radikal bezeichnet wird. Das widerspricht jenem Verständnis von Radikalität, nach dem eine Problemstellung an der Wurzel angepackt wird, also Wurzelbehandlung statt Symptombekämpfung betrieben wird. Demzufolge gilt wohl weder eine globale noch eine nationale Vermögenssteuer als radikal, solange sie die Besitzverhältnisse nicht substanziell ändert. Schließlich verwendet auch die politische und ökonomische Elite einen Radikalismus-Begriff: Hier wird jeder noch so vorsichtige Versuch einer Korrektur der Verteilungsschieflage als radikal diffamiert. Die Ideen von Piketty und Atkinson werden somit von konservativer Seite – unter anderem auch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/forum-alpbach-2015-ungleichheit/&#34;&gt;bei den Wirtschaftsgesprächen in Alpbach&lt;/a&gt; – immer wieder als radikal bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei bestätigen neue wissenschaftliche Erkenntnisse, dass sich die Verteilungssituation immer mehr zuspitzt. Die OECD warnt in einem aktuellen Bericht vor gesellschaftlicher Polarisierung und sozialen Spannungen, weil die &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/social/in-it-together-why-less-inequality-benefits-all-9789264235120-en.htm&#34;&gt;unteren 40% der Einkommensverteilung sukzessive abgehängt werden&lt;/a&gt;. Der IWF kommt jüngst zum Ergebnis, dass die Zugewinne bei den obersten Einkommensschichten nicht nach unten „sickern“ und der &lt;a href=&#34;http://www.imf.org/external/pubs/ft/sdn/2015/sdn1513.pdf&#34;&gt;„Trickle-Down-Effekt“ ein Mythos ist&lt;/a&gt;. Die Daten zeigen auch, dass politische Entscheidungen für die steigende Ungleichheit mitverantwortlich sind: Es gibt einen starken Zusammenhang zwischen der Senkung der Spitzensteuersätze und dem steigenden Einkommensanteil des Top 1% (siehe Abbildung). Diese einschneidenden Entwicklungen – das Davonziehen des obersten Verteilungsrands, das Zurückbleiben breiter Bevölkerungsteile – erfordern drastische Gegenmaßnahmen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;veränderung-der-spitzensteuersätze-und-des-einkommensanteils-der-top-1-1964-2009&#34;&gt;Veränderung der Spitzensteuersätze und des Einkommensanteils der Top 1% (1964-2009)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/Blog_Atkinson_INEQ.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;
Quelle: IWF 2015&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;wie-kann-wirtschaftswissenschaft-radikal-sein&#34;&gt;Wie kann Wirtschaftswissenschaft radikal sein?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wirtschaftswissenschaft soll in dem Sinne radikal sein, in dem sie die Wurzeln und Hintergründe ökonomischer Problemstellungen erforscht und offenlegt anstatt sie durch mathematische Modelle oder ideologische Erklärungsmuster zu verwässern. Insofern sind Piketty und Atkinson sicherlich die herausragenden Vertreter ihrer Disziplin, weil sie die polit-ökonomischen Ursachen von Ungleichheit im Kapitalismus anhand reichhaltiger Daten analysieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber es geht auch darum, eine klare Sprache zu sprechen. Klar zu sagen, dass eine Steuer auf sehr große Vermögen, die nicht die Substanz sondern nur einen Teil der Erträge abschöpft, die Vermögensverhältnisse nicht nachhaltig verändert. Dass Erbschaften nicht nur ungleich verteilt sind, sondern dass leistungslose Vermögenszuwächse den &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_3/2014_40_3_0495.pdf&#34;&gt;Legitimationsversuch von Ungleichheit über Leistung schwächen&lt;/a&gt; und gesellschaftliche Verhältnisse einzementieren. Dass das Geld in den Tresoren der Reichen nicht neutral ist, sondern auch wirtschaftliche und politische Macht (bspw. durch Lobbying) mit sich bringt. Dass die politische Macht gezielt dazu eingesetzt wird, die großen Vermögen abzusichern und Umverteilungsmaßnahmen zu blockieren. Dass eine Steuersenkungspolitik für Spitzeneinkommen keinen Trickle-Down-Effekt für die unteren Einkommensschichten auslöst. Dass das oberste Prozent – &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/ein-promille-gesellschaft/&#34;&gt;und noch stärker das reichste Promille&lt;/a&gt; – über Generationen hinweg Dynastien aufbaut, die Macht und Geld für eine Elitenorientierung der Wirtschaftspolitik einsetzen. Dass die &lt;a href=&#34;http://www.beigewum.at/2015/09/der-kurswechsel-2-2015-ist-erschienen/&#34;&gt;Verteilungsfrage implizit auch die Eigentums- und Produktionsverhältnisse&lt;/a&gt; in den Fokus rückt. Diese Radikalität der Darlegung von Tatsachen sollte ein Anspruch der Wirtschaftswissenschaft sein, da nur so die Grundlage für eine informierte politische Debatte geschaffen werden kann. Piketty und Atkinson erfüllen diesen Anspruch in den jüngst erschienenen Büchern nur teilweise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies führt zur Frage, ob sich die Forderungen der Verteilungsforschung an den realen Machtverhältnissen der Wirtschaftspolitik orientieren sollen, oder eine Vision von Gesellschaft und Ökonomie vermittelt werden soll. Das Spannungsverhältnis zwischen dem Anspruch werturteilsfreier Wissenschaft und dem Wunsch politischer Gestaltung ist eine seit mehr als 200 Jahren intensiv geführte Debatte in den Sozial- und Wirtschaftswissenschaften. Tony Atkinson gibt sich defensiv, im Buchtitel heißt es „What can be done“ und nicht „What shall be done“, seine Forderungen nennt er Vorschläge. Es scheint, dass der wissenschaftliche Befund das Verteilungsproblem an den Macht- und Eigentumsverhältnissen ausmacht, die wirtschaftspolitischen Schlussfolgerungen aber außerhalb der realpolitischen Spielräume liegen. Aber muss es nicht auch ein Ziel der radikalen Wirtschaftswissenschaft sein, den Diskurs zu verschieben, die herrschenden Verhältnisse herauszufordern, das Undenkbare denkbar zu machen?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;institutsgründung-schafft-möglichkeiten&#34;&gt;Institutsgründung schafft Möglichkeiten&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Debatte über die Verteilung ökonomischer Ressourcen hat sich in den letzten Jahren massiv intensiviert. Ein 1997 erschienener Artikel von Tony Atkinson trug den Namen „Bringing income distribution in from the cold“, nachdem Verteilung in den Jahrzehnten zuvor kaum ein Thema in der Wirtschaftswissenschaft war. Eine steigende Anzahl an ForscherInnen widmet sich diesem Thema und analysiert auch das polit-ökonomische Fundament von Ungleichheit. Auch interdisziplinäre Ansätze zur Erforschung des Zusammenhangs zwischen Vermögensungleichheit und Machtungleichgewichten in politischen Entscheidungsprozessen werden zunehmend verfolgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der österreichischen Verteilungsforschung wird das heute eröffnete Forschungsinstitut INEQ zweifelsfrei eine wichtige Position einnehmen. Die ForscherInnen haben langjährige Expertise im Bereich der Einkommens- und Vermögensverteilung und sind sich der &lt;a href=&#34;http://www.wienerzeitung.at/nachrichten/wien/stadtleben/774392_Wenn-die-Mittelschicht-verarmt.html&#34;&gt;gesellschaftlichen Relevanz ihres Forschungsgebiets&lt;/a&gt; bewusst. Das Forschungsgebiet des Instituts erstreckt sich über ökonomische, ökologische und soziale Dimensionen von Ungleichheit und lässt auf spannende Ergebnisse hoffen. Es wird die Aufgabe der WissenschafterInnen sein, mittels fundierten wissenschaftlichen Analysen sachliche Beiträge zum öffentlichen Diskurs zu leisten. Die Aufgabe der Wirtschaftspolitik wird es sein, die wissenschaftlichen Forschungsergebnisse in radikale Reformmaßnahmen für eine gerechtere Gesellschaft zu übersetzen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Wiedergeburt der Ein-Promille-Gesellschaft</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/ein-promille-gesellschaft/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/ein-promille-gesellschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Vergesst die 1%“, &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/finance-and-economics/21631129-it-001-who-are-really-getting-ahead-america-forget-1&#34;&gt;titelte jüngst der Economist&lt;/a&gt;. Denn tatsächlich sei es das reichste Promille der Bevölkerung – also die obersten 0,1% – das den Rest der Gesellschaft rasant abhänge. Ein Blick auf die österreichischen Vermögensdaten bestätigt die große Lücke zwischen wenigen Reichen und der großen Masse der Menschen, die Ungleichheit erinnert an die Ein-Promille-Gesellschaft zu Anfang des 20. Jahrhunderts. Die Diskussion um eine Erhöhung vermögensbezogener Steuern leidet indessen an Betroffenheitsillusion und Verarmungsängsten.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1910 war Wien die siebtgrößte Stadt der Welt und ein Schmelztiegel mit mehr als zwei Millionen EinwohnerInnen. Wien war nicht nur eine Hochburg der Künste und Wissenschaften, sondern auch der Millionäre, wie der Historiker Roman Sandgruber in seinem Buch &lt;a href=&#34;http://www.styriabooks.at/article/4207&#34;&gt;„Traumzeit für Millionäre“&lt;/a&gt; schreibt. Das reichste Promille der Wiener Bevölkerung bildete die Spitze der Gesellschaft und erzielte fast 12 Prozent der Einkommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Garantie für große Vermögenseinkommen waren Großgrundbesitz sowie Beteiligungen in Industrie, Banken und Handelsunternehmen. Als unangefochtener Bestverdiener versteuerte Baron Albert Salomon Rothschild 1910 ein Jahreseinkommen von 25,7 Millionen Kronen und verdiente damit als Einzelperson allein etwa ein Prozent aller Einkommen in Wien.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gesellschaftliche-spannungen-durch-vermögenskonzentration&#34;&gt;Gesellschaftliche Spannungen durch Vermögenskonzentration&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine Traumzeit war das beginnende 20. Jahrhundert aber nur für Millionäre. Für die breite Masse galt eine durchschnittliche Wochenarbeitszeit von 60 Stunden, die soziale Absicherung war ungenügend, die Wohnungsnot ungelöst, Urlaub gab es kaum, eine Kranken- und Altersversicherung nur für wenige Branchen und eine Versicherung gegen Arbeitslosigkeit existierte überhaupt nicht. Das von Stefan Zweig (selbst aus einer wohlhabenden Familie stammend) beschriebene &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/1946/05/die-welt-von-gestern&#34;&gt;„goldene Zeitalter der Sicherheit“&lt;/a&gt; war von gesellschaftlichen Spannungen geprägt, welche die Monarchie laufend auf die Probe stellten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rund 100 Jahre später scheint die Gesellschaft vor einer ähnlichen Spreizung der Vermögens- und Einkommensverteilung zu stehen. Aufschluss darüber gibt die Vermögenserhebung HFCS der Österreichischen Nationalbank, die hierzulande eine dramatische Vermögenskonzentration konstatiert: Das reichste Prozent vereint &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_1/2014_40_1_0063.pdf&#34;&gt;etwa 37 Prozent allen privaten Vermögens&lt;/a&gt; auf sich. Bei den Kapitaleinkommen ist die Konzentration noch stärker: Das oberste Prozent lukriert 52% aller Vermögenseinkommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass die Superreichen den Rest der Gesellschaft abhängen, zeigen auch Auswertungen der &lt;a href=&#34;http://www.trendtop500.at/die-reichsten-oesterreicher/&#34;&gt;Trend Reichenliste&lt;/a&gt; – auch wenn deren Ergebnisse aufgrund mangelhafter Nachvollziehbarkeit mit Vorsicht zu interpretieren sind. Demnach haben die 33 österreichischen Milliardäre – ein Hunderttausendstel aller österreichischen Haushalte – ein Vermögen von 119 Mrd. Euro. Ihr Vermögen hat sich laut Trend-Schätzung zwischen 2013 und 2014 nochmals &lt;a href=&#34;http://www.ots.at/presseaussendung/OTS_20140629_OTS0001/trend-ranking-die-100-reichsten-oesterreicher&#34;&gt;um fast 9 Prozent vergrößert&lt;/a&gt;. Auch wenn der Großteil des Zuwachses auf Bewertungsveränderungen zurückzuführen sein dürfte, so ist das ein Hinweis, dass sich auch die Einkommen der Superreichen deutlich besser entwickelten als die der Haushalte insgesamt, die &lt;a href=&#34;http://www.statistik.at/web_de/statistiken/wie_gehts_oesterreich/materieller_wohlstand/index.html?gid=2_5&#34;&gt;gemäß Statistik Austria 2013 um 2,2 Prozent schrumpften&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während die Milliardäre ihre Vermögen kräftig ausbauen, sieht sich die Masse der Bevölkerung der anhaltenden Wirtschaftskrise ausgesetzt. Die Zahl der Arbeitslosen kletterte allein im vergangenen Jahr um weitere 30.000 auf 330.000 Betroffene, das Medianeinkommen sinkt langfristig sogar, die Mieten steigen hingegen kräftig.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vermögensungleichheit-in-den-usa-von-reichstem-promille-geprägt&#34;&gt;Vermögensungleichheit in den USA von reichstem Promille geprägt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die beiden Ökonomen Thomas Piketty und Emanuel Saez haben mit detaillierten Daten die mittlerweile bekannte U-Kurve für die Entwicklung der Ungleichheit im letzten Jahrhundert gezeichnet. &lt;a href=&#34;http://gabriel-zucman.eu/files/SaezZucman2014.pdf&#34;&gt;Eine neue Studie&lt;/a&gt; von Saez gemeinsam mit Gabriel Zucman, der jüngst mit &lt;a href=&#34;http://www.arbeit-wirtschaft.at/servlet/ContentServer?pagename=X03/Page/Index&amp;amp;n=X03_0.a&amp;amp;cid=1414494359448&#34;&gt;seinem Buch über Steueroasen&lt;/a&gt; Bekanntheit erzielte, legt dar, dass diese U-Kurve in den USA vom obersten Promille geprägt wird. Die Grafik zeigt, dass die Entwicklung auch innerhalb der reichsten 10 Prozent mit den höchsten Vermögen sehr unterschiedlich verlief. Vor allem das reichste Promille (0,1%) konnte seinen Anteil am gesamten Vermögen seit den 1980ern stark steigern. Mittlerweile liegt sein Anteil bei 22 Prozent, so viel wie die unteren 90 Prozent zusammen besitzen. Dies ist ein Ausmaß an Vermögensungleichheit, das die USA seit den 1930er Jahren nicht mehr gesehen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;http://smanull.github.io/img/blog/US-Grafik.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;betroffenheitsillusion-und-verarmungsängste&#34;&gt;Betroffenheitsillusion und Verarmungsängste&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Leider gibt es für Österreich keine vergleichbaren Informationen über die langfristige Entwicklung der Vermögensungleichheit. Aber die verfügbaren Daten zeigen, dass die Traumzeit für Millionäre nicht auf das Jahr 1910 beschränkt blieb, sondern Anfang des 21. Jahrhunderts eine Renaissance erlebt. Umso bedenklicher ist es, dass die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/verzweiflung-vermoegenssteuer-gegner/&#34;&gt;Desinformationskampagnen der KapitaleigentümerInnen&lt;/a&gt; gegen eine sinnvolle Besteuerung sehr großer Vermögen großflächige Rückendeckung der Medienlandschaft erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es scheint, als dominieren Betroffenheitsillusion und Verarmungsängste die aktuellen Diskussionen um vermögensbezogene Steuern. Es erinnert an den äußerst wohlhabenden Bankier Hermann Horwitz, der oft mitten in der Nacht aufgestanden sein soll, um sich seines Vermögens zu vergewissern und Bilanz zu legen. Die ständige Angst, am Hungertuch nagen zu müssen, trieb Horwitz schließlich in den Wahn, schreibt der Historiker Sandgruber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man ist geneigt, gebetsmühlenartig die Fakten zu wiederholen, um die Betroffenheitsillusion zu bekämpfen: &lt;a href=&#34;http://media.arbeiterkammer.at/PDF/Top-Vermoegen_und_Einkommen_in_Oesterreich.pdf&#34;&gt;Nur die reichsten 5 Prozent&lt;/a&gt; der Haushalte sind von Vermögens- und Erbschaftssteuern mit einem Freibetrag von 1 Million Euro betroffen, die anderen 95 Prozent werden nicht belastet. Das reichste Prozent erhält &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_4/2013_39_4_0571.pdf&#34;&gt;allein aus Vermögenseinkommen monatlich etwa 8.000 Euro&lt;/a&gt;. Obwohl nur wenige Haushalte von diesen Steuern betroffen wären, ist mit einem substantiellen Aufkommen zu rechnen, da die Vermögen an der Spitze – also beim obersten Promille der Gesellschaft – sehr stark konzentriert sind.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mehrheits-oder-elitenorientierung-der-wirtschaftspolitik&#34;&gt;Mehrheits- oder Elitenorientierung der Wirtschaftspolitik?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Auch im siebten Jahr nach Ausbruch der Krise gibt es große wirtschaftspolitische Herausforderungen. Die Wirtschaft will nicht und nicht in Schwung kommen, ein Schub privater Investitionen bleibt aufgrund der unsicheren Erwartungen aus, die Arbeitslosigkeit steigt an, &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/inflation-vs-deflation/&#34;&gt;eine deflationäre Spirale droht&lt;/a&gt;, und die Mittel für notwendige Ausgaben im Pflege- und Gesundheitsbereich sowie für &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/krisenkostenfaktor-einnahmenausfall/&#34;&gt;zukunftsorientierte öffentliche Investitionen&lt;/a&gt; fehlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu kommt das Gefühl, dass die Reichen „es sich richten können“ und ihre großen Vermögen über Generationen weiter vererben, während Anstrengungen zur Entlastung der breiten Bevölkerung (zum Beispiel mittels einer Lohnsteuersenkung) verhindert werden, weil eine Gegenfinanzierung durch vermögensbezogene Steuern von den Interessensvertretungen der KapitaleigentümerInnen vehement bekämpft wird. Es sind somit die Bedingungen für ein weiteres Ansteigen der Ungleichheit und damit große gesellschaftliche Spannungen gegeben – so wie in der Ein-Promille-Gesellschaft vor 100 Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei liegen die Vorschläge für eine wirtschaftspolitische Wende auf dem Tisch. Das beschäftigungsfeindliche steuerliche Ungleichgewicht zwischen Arbeit und Vermögen muss ausgeglichen werden: Arbeitseinkommen sollen entlastet werden, gegenfinanziert durch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/warum-eine-globale-vermoegenssteuer-hilft-die-ungleichheit-zu-verringern/&#34;&gt;Steuern auf große Vermögen&lt;/a&gt;. Die Einführung einer Erbschafts- und Schenkungssteuer ist für mehr Chancengerechtigkeit unbedingt notwendig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/arbeitszeitverkuerzung-als-instrument-der-wirtschaftspolitik/&#34;&gt;massive Arbeitszeitverkürzung&lt;/a&gt; würde – neben vielen anderen positiven Aspekten – zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit beitragen. Eine &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/jahreswachstumsbericht2015/&#34;&gt;goldene Investitionsregel&lt;/a&gt; würde öffentliche Investitionsimpulse ermöglichen, wobei die Mittel im Sinne sozialer und ökologischer Innovation eingesetzt werden sollen. Ein &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wohnpolitik-und-lebensstandard/&#34;&gt;Ausbau des sozialen Wohnbaus&lt;/a&gt; soll leistbares Wohnen garantieren und überzogene Mieteinnahmen privater ZinshausbesitzerInnen verhindern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All dies würde dazu beitragen, die zukünftige Gesellschaft im Sinne des Gemeinwohles – und nicht nach den Interessen des reichsten Promilles – zu gestalten.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum es soziale Mobilität in der Realität kaum gibt</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/mobilit%C3%A4t-und-realit%C3%A4t/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/mobilit%C3%A4t-und-realit%C3%A4t/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soziale Mobilität beschreibt gesellschaftlichen Auf- und Abstieg. In der Realität gibt es sie aber kaum. Dabei fügen sich zahlreiche Puzzleteile zusammen, z.B. die Vererbung von Bildungschancen, die Wirkung des früh erworbenen Habitus, die Ungleichverteilung von Erbschaften und sozialen Netzwerken. In Summe führen diese Faktoren dazu, dass der Traum, durch harte Arbeit reich zu werden, lediglich Stoff für die Filmindustrie bleibt.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das reiche Establishment Monacos ist in Aufruhr, denn unter die feine Gesellschaft mischen sich jüngst die neuen Superreichen. Aus China, Russland und aus dem Londoner Finanzbezirk kommen sie an die Mittelmeerküste, ankern ihre riesigen Jachten, feiern Partys bei lauter Musik und entsprechen damit so gar nicht dem vornehmen Geschmack der oberen Zehntausend. SoziologInnen würden sagen, die Neureichen haben einen anderen Habitus als jene, die in reichen und einflussreichen Familiendynastien aufgewachsen sind. Der Habitus einer Person bezeichnet nach Pierre Bourdieu ein System von Grundhaltungen und Verhaltensweisen. Er markiert aber auch die unsichtbaren Grenzen, die den Menschen aufgrund ihrer sozialen Herkunft gezogen sind. Die entscheidende Prägung wird vor allem durch das familiäre und soziale Umfeld bestimmt. Die Vertrautheit mit ungeschriebenen Verhaltensregeln ist eine &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?list=PLmH_GBI1kXX6yFLO5sPNYi8j4UlwU61Wg&amp;amp;feature=player_embedded&amp;amp;v=v0sBSbn1jQo&#34;&gt;Voraussetzung für den Aufstieg in gewisse soziale Kreise&lt;/a&gt;, erklärt der deutsche Eliteforscher Michael Hartmann. Der Habitus ist die gläserne Decke sozialer Klassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bildung-wird-früh-vererbt&#34;&gt;Bildung wird früh vererbt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine Akademikerin aus einem Berliner Arbeiterbezirk &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2012/40/Unterschicht-Armut-Hartz-IV/seite-4&#34;&gt;erzählt der deutschen ZEIT&lt;/a&gt; über die schwierigen Anfänge ihrer Studienzeit: „Die Studierenden, wie die sich ausdrückten! Es kam mir so unnatürlich vor.“ Die kannten bereits alle Theaterstücke und Bücher, die im Unterricht vorkamen. Die hatten alle eine Bibliothek zuhause, sie selbst nur alte Schulbücher. Eine Folge davon zeigt &lt;a href=&#34;http://tinyurl.com/oeks25d&#34;&gt;ein Blick in die Statistik&lt;/a&gt;: Demnach erreicht in Österreich mehr als die Hälfte der Kinder aus Akademiker-Haushalten wieder einen Universitätsabschluss, während dies nur 11 Prozent jener Kinder gelingt, deren Eltern einen Lehrabschluss haben. Aktuelle Forschungsergebnisse der WU Wien zeigen, dass bereits die vorschulische Betreuung den wichtigen Unterschied für den späteren Bildungsweg macht. Eltern geben ihre Bildung laut der Studie schon ab den ersten Lebensjahren an ihre Kinder weiter.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rastignacs-dilemma-kehrt-zurück&#34;&gt;Rastignacs Dilemma kehrt zurück&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neben der Bildungsvererbung spielen Vermögensübertragungen eine wesentliche Rolle für die Einschätzung sozialer Mobilität. Thomas Piketty hat in seinem Buch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/pikettys-capital-in-the-21st-century/&#34;&gt;„Capital in the 21st Century“&lt;/a&gt; festgestellt, dass Erben heute wieder so wichtig wird wie in der feudalen Aristokratie des 19. Jahrhunderts. Exemplarisch für diese Epoche ist Honoré de Balzacs Roman „Vater Goriot“, in dem der talentierte, aber mittellose Eugène de Rastignac vom Aufstieg in die feine Pariser Gesellschaft träumt. Dieser merkt schnell, dass Studium, Talent und Fleiß diesen Traum nicht ermöglichen, sondern nur geschickte Heiratspolitik und damit verbundene Erbschaften. Seit geraumer Zeit gewinnt das Dilemma Rastignacs wieder an Aktualität, denn große Erbschaften sichern den Verbleib in der sozialen Exklusivität. Das ist kein rein österreichisches Phänomen, denn Piketty beschreibt die Entwicklung des globalen Kapitalismus im 21. Jahrhundert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich sind auch in Österreich Erbschaften vor allem für die reichsten Haushalte von Bedeutung. Während die untere Hälfte der Haushalte kaum nennenswerte Erbschaften erhält, erben die reichsten 10 Prozent durchschnittlich mehr als 300.000 Euro. Im Gegensatz zu vielen anderen Ländern der EU sind diese &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_3/2013_39_3_0343.pdf&#34;&gt;leistungslosen Einkommen in Österreich steuerfrei&lt;/a&gt;. Dem Matthäus-Effekt folgend gilt: Wer hat, dem wird gegeben. Wer mit Vorteilen ins Leben startet, kann später mit weiteren Privilegien rechnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begüterte Familiendynastien weisen oft eine jahrhundertelange Geschichte von Reichtum auf. Anhand seltener Nachnamen haben ForscherInnen die Stammbäume von reichen Familien historisch analysiert und festgestellt, dass Vermögen, Bildung, sozialer Status und politische Macht über viele Generationen weitervererbt werden. Der britische Ökonom Gregory Clark untersuchte englische Familien vom 19. Jahrhundert bis heute und &lt;a href=&#34;http://press.princeton.edu/titles/10181.html&#34;&gt;stellt eine eindrückliche Diagnose&lt;/a&gt;. Die Nachfahren von sehr reichen Familien anno 1850 haben in der heutigen Generation immer noch rund vier Mal so große Vermögen wie die durchschnittliche britische Familie.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gut-vernetzt&#34;&gt;Gut vernetzt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In der wissenschaftlichen Literatur wird ein weiterer Kanal genannt, der soziale Mobilität eingrenzt: Das soziale Netzwerk. Es dient nicht nur bei der Arbeitssuche, sondern auch beim Eintritt in bestimmte Gesellschaftsschichten als Strickleiter. Kinder aus wohlhabenden Familien können oft auf die weitläufigen Netzwerke ihrer Eltern vertrauen, um sich bessere Positionen am Arbeitsmarkt zu verschaffen. Diese Möglichkeit bleibt Kindern aus weniger privilegierten Familien oft verwehrt. Der Apfel fällt somit auch beruflich nicht weit vom Stamm. Das ist ein weiteres der zahlreichen kleinen Puzzleteile, die dazu führen, dass sozialer Auf- oder Abstieg in Österreich die Ausnahme bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;schiefes-spielfeld-ebnen&#34;&gt;Schiefes Spielfeld ebnen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Es ist schwierig, ein gewünschtes Niveau an sozialer Mobilität zu definieren und einen Grad der Durchlässigkeit als Ziel wirtschaftspolitischer Maßnahmen festzulegen. Die Diskussion um Chancengleichheit für Kinder unabhängig ihres finanziellen Familienhintergrunds ist aber zentral. Denn was die Startvorteile für die einen, sind schier unüberwindbare Barrieren für die anderen. Das Ziel einer nach Gerechtigkeit und Fairness strebenden Gesellschaft muss somit das Ebnen dieses schiefen Spielfelds sein. Die wissenschaftliche Forschung zeigt aber vor allem die &lt;a href=&#34;http://heckmanequation.org/&#34;&gt;Relevanz frühkindlicher Förderung&lt;/a&gt; auf. Die öffentliche Bereitstellung sozialer Dienstleistungen im Rahmen der Vorschulförderung ist nicht nur eine Grundvoraussetzung für einen raschen Wiedereinstieg von Müttern in das Erwerbsleben, sondern auch für Chancengleichheit der Kinder. Die Bandbreite politischer Lösungsansätze reicht aber weiter: von hohen Steuern auf Vermögensübertragungen bis hin zu alternativen Formen von Eigentum und demokratischer Kontrolle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verteilungsdebatte nimmt an Fahrt auf</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/verteilungsdebatte/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/verteilungsdebatte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Lange Zeit wurde Ungleichheit ignoriert, jetzt ist sie im Zentrum wirtschaftspolitischer Diskussion rund um den Globus“, schrieb jüngst der &lt;a href=&#34;http://www.voxeu.org/article/chartbook-economic-inequality&#34;&gt;renommierte Verteilungsökonom Tony Atkinson&lt;/a&gt;. Und es ist tatsächlich so, dass internationale Institutionen vermehrt die steigende Konzentration von Einkommen und Vermögen thematisieren. Auch in Österreich wird &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/bei-vermoegenseinkommen-gibt-es-keinen-mittelstand/&#34;&gt;die Spreizung der Einkommen&lt;/a&gt; und die Konzentration der Vermögen zunehmend wahrgenommen. Doch trotz intensiver Verteilungsdebatte blieb der Druck progressiver Kräfte bislang zu schwach, um die Blockadehaltung der konservativen Seite zu überwinden, die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wko-studien-liefern-argumente-pro-vermogenssteuer/&#34;&gt;mit fadenscheinigen Argumenten&lt;/a&gt; eine ungerechte Einkommens- und Vermögensverteilung verteidigt.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bemerkenswert ist, dass zuletzt auch zahlreiche Institutionen aus dem neoliberalen Lager auf den Zug aufgesprungen sind und Verteilungsfragen thematisieren. Für Aufsehen sorgte zuletzt &lt;a href=&#34;http://www.imf.org/external/pubs/ft/sdn/2014/sdn1402.pdf&#34;&gt;eine Studie des Internationalen Währungsfonds&lt;/a&gt; (IWF), der sich bislang kaum um die Kosten der Ungleichheit und Ansatzpunkte der Umverteilungspolitik kümmerte. Das Papier resümiert, dass geringere Einkommensungleichheit zu beständigerem Wirtschaftswachstum führt und Umverteilung grundsätzlich keinen wachstumshemmenden Charakter hat. Die OECD macht schon &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/els/soc/41525363.pdf&#34;&gt;seit längerer Zeit auf die Spreizung der Einkommen&lt;/a&gt; aufmerksam und bestätigt in einem &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/els/soc/OECD2014-SocietyAtAGlance2014.pdf&#34;&gt;kürzlich erschienenen Report&lt;/a&gt; die negativen sozialen Auswirkungen von Krise und Ungleichheit. Selbst die NASA hat vor kurzem eine Studie finanziert, deren apokalyptisches Ergebnis &lt;a href=&#34;http://www.wiwo.de/technologie/forschung/nasa-studie-das-ende-der-menschheit-ist-nah/9650356.html&#34;&gt;breite mediale Aufmerksamkeit&lt;/a&gt; erregte. Demzufolge könnten die Ausbeutung der natürlichen Ressourcen und die ungleiche Verteilung des Reichtums zum totalen Kollaps der Zivilisation führen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;neue-daten-zeigen-ein-klares-bild&#34;&gt;Neue Daten zeigen ein klares Bild&amp;hellip;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dass die Verteilungsdebatte an Fahrt gewinnt, liegt großteils auch an der immer besseren Datenverfügbarkeit. Vor allem im angelsächsischen Bereich gibt es qualitativ hochwertige Daten, die detaillierte Analysen der Einkommens- und Vermögenssituation der Haushalte zulassen. So haben der Oxford-Ökonom Tony Atkinson und Salvatore Morelli von der Universität Neapel kürzlich &lt;a href=&#34;http://www.chartbookofeconomicinequality.com/&#34;&gt;eine neue Datenbank&lt;/a&gt; mit langfristigen, internationalen Verteilungsdaten veröffentlicht. Ein &lt;a href=&#34;http://www.equality-of-opportunity.org/&#34;&gt;riesiges neues Datenprojekt&lt;/a&gt; gibt es auch für die USA unter der Mitarbeit des Berkeley-Ökonomen Emmanuel Saez. Dieser beschäftigt sich aktuell mit der &lt;a href=&#34;http://houseofdebt.org/2014/03/29/measuring-wealth-inequality.html&#34;&gt;langfristigen US-Vermögensverteilung seit 1913&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der frische Wind in der internationalen Debatte, der durch die neuen Daten angefacht wird, ist also deutlich spürbar. Doch auch in Österreich werden die Möglichkeiten zur Untersuchung der Einkommens- und Vermögenskonzentration immer besser. So ermöglicht die OeNB-Vermögenserhebung des HFCS eine intensive Auseinandersetzung mit &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/unterschatzung-der-vermogensungleichheit-durch-untererfassung-der-reichsten-haushalte/&#34;&gt;Vermögen&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_4/2013_39_4_0571.pdf&#34;&gt;Kapitaleinkommen&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_3/2013_39_3_0343.pdf&#34;&gt;Erbschaften&lt;/a&gt; in Österreich. Mit dem Vermögensrechner &lt;a href=&#34;http://binichreich.at/&#34;&gt;binichreich.at&lt;/a&gt; können sich Interessierte sogar ihre Position in der schiefen Vermögensverteilung errechnen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jetzt-ist-die-politik-gefordert&#34;&gt;&amp;hellip;jetzt ist die Politik gefordert&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Obwohl die Daten zur Einkommens- und Vermögenskonzentration eine breite öffentliche Debatte ausgelöst haben, finden sie bislang kaum Eingang in die politischen Entscheidungen. Der empirische Befund und die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/warum-wir-vermoegen-und-erbschaften-besteuern-sollten/&#34;&gt;ökonomischen Theorie stellen zahlreiche Argumente&lt;/a&gt; für eine Umverteilung von Vermögen bereit, doch Konservative blockierten in der vergangenen Budgetdebatte jegliche Diskussion um Vermögens- und Erbschaftssteuern. Angesichts des Hypo-Desasters und dem eingeschlagenen Weg der Abwicklung ist eine Diskussion über die Verantwortung und die Begleichung der Kosten unumgänglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem steht die österreichische Gesellschaft vor großen Herausforderungen im Sozialbereich, die ebenfalls finanziert werden müssen. Gerade in den Bereichen Pflege, Pensionen, Wohnen und Bildung wird die Verteilungs- und Finanzierungsdebatte bei den anstehenden Aufgaben eine wichtige Rolle spielen. Trotz oder vielmehr wegen des heftigen Widerstands der beharrenden Kräfte gegen eine gerechte Verteilung von Einkommen und Vermögen muss die Besteuerung großer Erbschaften und Vermögen einen zentralen Platz auf der politischen Agenda haben. Nicht nur, weil es um eine faire Verteilung der Finanzierungslast für die notwendigen Staatsausgaben geht, sondern auch weil damit die Frage nach der ökonomischen und politischen Machtverteilung gestellt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Fahrtwind der internationalen Diskussion wird auch in der österreichischen Verteilungsdebatte den Rückenwind verstärken. Ein wichtiger Beitrag dazu könnte das bald veröffentlichte Buch des französischen Ökonomen Thomas Piketty liefern, das in vielen Medien bereits vor Erscheinen für Gesprächsstoff gesorgt hat. Denn Piketty diskutiert nicht nur die oberflächlichen Symptome von Ungleichheit, sondern auch deren systemische Wurzeln.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pikettys-kapital-rüttelt-wirtschaftswissenschaft-auf&#34;&gt;„Pikettys Kapital“ rüttelt Wirtschaftswissenschaft auf&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Piketty hat mit seinem Opus magnum „Capital in the Twenty-First century“ ein Werk verfasst, das vom Wirtschaftsnobelpreisträger Paul Krugman als &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2014/03/24/opinion/krugman-wealth-over-work.html?_r=1&#34;&gt;„das wichtigste Wirtschaftsbuch der Jahres“&lt;/a&gt; gewürdigt und vom ehemaligen Weltbank-Ökonomen Branko Milanovic als &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2014/03/24/opinion/krugman-wealth-over-work.html?_r=1&#34;&gt;„Wendepunkt im ökonomischen Denken“&lt;/a&gt; bezeichnet wird. Die vorausgegangenen Verneigungen der wissenschaftlichen Gemeinschaft haben die Erwartungen bereits hoch gesteckt und das Interesse für die Thematik weit über die Wirtschaftswissenschaft hinaus geweckt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Verteilungsökonom unternimmt nichts Geringeres als den Versuch, Gesetzmäßigkeiten des kapitalistischen Wirtschaftssystems herzuleiten und damit das Fundament von Einkommens- und Vermögensungleichheit zu analysieren. Piketty – in einer Selbstdefinition eher Sozialwissenschaftler als reiner Ökonom – stützt seine Untersuchung auf eine breite Palette an Datenquellen. Dabei kommen ihm die jahrelange Sammlung von Einkommens- und Vermögensdaten sowie die fruchtbare Zusammenarbeit mit Atkinson und Saez zugute. Zudem beschreitet Piketty ungewohnte Wege in der Wirtschaftswissenschaft: wo statistische Aufbereitungen nicht verfügbar sind, greift der Autor auf klassische Literatur mit historischem Bezug zurück – von Jane Austen bis Honoré de Balzac.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die englische Fassung des Buches wird in Kürze über die &lt;a href=&#34;http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674430006&#34;&gt;Harvard University Press&lt;/a&gt; veröffentlicht, die französische Erstauflage wurde schon im letzten Herbst publiziert. Seither gibt es eine regelrechte Flut an Rezensionen, welche die Spannung auf die Originallektüre noch deutlich steigern. Übrigens: Die &lt;a href=&#34;http://wien.arbeiterkammer.at/service/bibliothek/index.html&#34;&gt;AK Bibliothek&lt;/a&gt; hat das Buch für ihre LeserInnen jetzt schon im Regal stehen, noch bevor es in Österreich über den Verkaufstresen geht. Thomas Piketty wird sein einflussreiches Buch am 4. Juli in der Arbeiterkammer Wien präsentieren.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ökonomische Ungleichheit spaltet Wirtschaftswissenschaft</title>
      <link>http://smanull.github.io/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://smanull.github.io/blog/ungleichheit-spaltet-wissenschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Weniger als eine Stunde dauert die Autofahrt vom piekfeinen Montgomery County in die südöstlichen Stadtviertel der US-Hauptstadt Washington. Es ist eine Reise von einer der reichsten in eine der ärmsten Regionen der USA und mit jedem Kilometer sinkt die Lebenserwartung der Bevölkerung um sieben Monate: von 81 auf 60 Jahre. Noch näher liegen der noble New Yorker Stadtteil Upper East Side und das arme South Bronx beisammen, die nur einen Spaziergang voneinander entfernt sind. Überquert man den Harlem River nach Norden, &lt;a href=&#34;http://envisioningdevelopment.net/map/&#34;&gt;sinkt das Medianeinkommen der ansässigen Menschen um mehr als 80 Prozent&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;neoliberale-rechtfertigung&#34;&gt;Neoliberale Rechtfertigung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Gegensätze in der größten Volkswirtschaft der Welt sind eindrücklich, aber ein Blick auf die unterschiedlichen Lebensbedingungen der Menschen rund um den Globus offenbart eine weitaus größere Polarisierung. Von (neo-)liberalen ÖkonomInnen wird die Ursache für soziale Ungleichheit in der ungleichmäßigen wirtschaftlichen Entwicklung zwischen den Ländern ausgemacht. In einem &lt;a href=&#34;http://courses.nus.edu.sg/course/ecshua/eca5374/Economics%20growth%20and%20income%20inequality_Kuznets_AER55.pdf&#34;&gt;berühmt gewordenen Aufsatz&lt;/a&gt; stellte der Ökonom Simon Kuznets in den 1950er Jahren einen Zusammenhang zwischen Wirtschaftswachstum und Einkommensungleichheit her. Demnach sei in der Entwicklung von Agrar- zu Industriegesellschaften ein vorübergehender Anstieg der Ungleichheit unvermeidbar. Laut der umstrittenen Theorie schließt sich die Schere zwischen Arm und Reich in industrialisierten Gesellschaften wieder. Dafür gibt es &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2010_36_2/2010_36_2_0149.pdf&#34;&gt;empirisch allerdings keine Belege&lt;/a&gt;. Im Gegenteil, gerade in den weltweit führenden Volkswirtschaften wurde in den letzten Jahren ein &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/ungleichheit-in-der-krise/&#34;&gt;weiterer Anstieg der Einkommensungleichheit&lt;/a&gt; verzeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die neoliberale Seite rechtfertigt die steigende Ungleichheit oft mit den &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/1983/10/eine-theorie-der-gerechtigkeit&#34;&gt;Theorien des Harvard-Philosophen John Rawls&lt;/a&gt;. Demnach müssten von steigender Ungleichheit auch die Armen in einer Gesellschaft profitieren können. Die Idee dahinter wurde als die &lt;a href=&#34;http://derstandard.at/1362108093854/Reichtum-troepfelt-nicht-von-oben-nach-unten&#34;&gt;umstrittene „trickle down“-Theorie&lt;/a&gt; bekannt: der Wohlstand soll von den Reichen zu den unteren Einkommensschichten durchsickern. Es wird behauptet, dass Einkommensungleichheit zu  härterer Arbeit, höherer Produktivität und größeren Investitionen anspornt, was schließlich in Wachstum und allgemeinem Wohlstand resultiert. Und von Wirtschaftswachstum würden schlussendlich hauptsächlich die Armen profitieren, da neue Arbeitsplätze geschaffen werden. Der frühere US-Präsident John F. Kennedy pflegte zu sagen: &lt;em&gt;„Die Flut hebt alle Boote“&lt;/em&gt;. Hierzulande spricht man spöttisch von der Pferdeäpfel-Theorie: Wenn man dem Pferd genug Hafer füttert, wird auch etwas auf der Straße landen, um die Spatzen zu füttern. Aus diesem Grund wehren sich die Neoliberalen auch vehement gegen jegliche Ansätze zur Umverteilung von Einkommen. Diese würden die Anreize hart zu arbeiten senken und die ArbeitnehmerInnen zu mehr Faulheit verführen. Dementsprechend wirke sich Umverteilung auch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/umverteilung-durch-gerechtere-steuerpolitik-eine-makrooekonomische-begruendung/&#34;&gt;negativ auf das Wirtschaftswachstum&lt;/a&gt; aus und dies treffe wiederum die Schwächsten in der Gesellschaft, behaupten die Neoliberalen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;wachstumsbremse-ungleichheit&#34;&gt;Wachstumsbremse Ungleichheit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine ungleiche Verteilung der Einkommen trifft aber nicht nur einzelne Haushalte, sondern kann auch &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2012_38_2/2012_38_2_0357.pdf&#34;&gt;die gesamte Wirtschaft lähmen&lt;/a&gt;. Der britische Ökonom John Maynard Keynes sah die Spreizung der Einkommen als Ursache für schleppendes Wirtschaftswachstum und steigende Arbeitslosigkeit. Dies wird durch die mangelnde Konsumnachfrage begründet, da viele Haushalte zwar gerne ihren Lebensstandard verbessern würden, ihnen aber schlicht die finanziellen Mittel dazu fehlen. Durch Umverteilung von oben nach unten würden die Haushaltskassen dieser Familien aufgebessert und ihre Kaufkraft erhöht. Schließlich kommt bei Keynes hier der berühmte Multiplikator-Effekt zu tragen: ein höherer Konsum schafft Anreize für Investitionen der Unternehmen, was wiederum zu neuen Arbeitsplätzen und in weiterer Folge zu höheren Einkommen der ArbeitnehmerInnen führt. Damit soll die Wirtschaft nachhaltig belebt und der Lebensstandard in einem Land erhöht werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Argument lautet, dass ein zu hohes Maß an Einkommensungleichheit zu politischer und ökonomischer Instabilität führen kann. Erst kürzlich beleuchteten der Nobelpreisträger &lt;a href=&#34;http://www.oegbverlag.at/servlet/ContentServer?pagename=V01/Page/Index&amp;amp;n=V01_999_Suche.a&amp;amp;cid=1353425019264&#34;&gt;Joseph Stiglitz&lt;/a&gt; sowie der ehemalige Chefökonom des Internationalen Währungsfonds, &lt;a href=&#34;http://press.princeton.edu/titles/9111.html&#34;&gt;Raghuram Rajan&lt;/a&gt;, in ihren Publikationen die Rolle der Einkommensungleichheit in der Entstehung der Wirtschafts- und Finanzkrise. Laut den beiden Wirtschaftswissenschaftern hat die zunehmende Spreizung der Einkommen die Blasenbildung an den Märkten angefeuert. Diese Feststellung deckt sich mit den Beobachtungen jener Ökonominnen und Ökonomen, die in der Tradition von Keynes stehen. Demzufolge stecken ärmere Gesellschaftsschichten einen höheren Anteil ihres Einkommens in den Konsum als Vermögende. Letztere weisen hingegen eine höhere Sparneigung auf, können also einen größeren Anteil ihres Einkommens beiseitelegen. Große Teile dieser Ersparnisse werden auf internationalen Finanzmärkten angelegt und leisten der Spekulation Vorschub, indem die &lt;a href=&#34;http://www.fuw.ch/article/der-prophet-der-instabilitat/&#34;&gt;Suche nach profitablen Anlagemöglichkeiten zu instabilen Blasen führt&lt;/a&gt;. Eine Umverteilung von oben nach unten würde demnach nicht nur den Konsum der unteren Einkommensschichten und damit das Wirtschaftswachstum beflügeln. Sie kann auch die Spielräume für hemmungslose Spekulation verringern und damit als Instrument gegen eine krisenhafte Entwicklung der Wirtschaft dienen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;umverteilung-ist-kräftemessen&#34;&gt;Umverteilung ist Kräftemessen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Abseits dieser wirtschaftlichen Perspektive entscheidet der Grad der Umverteilung aber auch über die Lebensbedingungen der Menschen. So legen aktuelle Studien offen, dass sich eine ungleiche Verteilung von Einkommen &lt;a href=&#34;http://www.armutskonferenz.at/index2.php?option=com_docman&amp;amp;task=doc_view&amp;amp;gid=462&amp;amp;Itemid=69&#34;&gt;negativ auf Gesundheit, Bildung und Sicherheit&lt;/a&gt; in einem Land auswirkt. Von diesen sozialen Problemen sind hauptsächlich die einkommensschwachen Haushalte betroffen, vor allem aber die Kinder, die in diesem Umfeld aufwachsen. Der Harvard-Ökonom Amartya Sen fordert in diesem Zusammenhang die &lt;a href=&#34;http://www.oenb.at/dms/oenb/Publikationen/Volkswirtschaft/Workshops/2009/Workshop-No.-16/chapters/2_schlager_schuerz_tcm16-143473.pdf&#34;&gt;Gleichheit von Verwirklichungschancen&lt;/a&gt;. Alle Mitglieder einer Gesellschaft sollen dieselben Startbedingungen erhalten, um die Ungleichheit angesichts der unterschiedlichen Familienhintergründe zu nivellieren. Deshalb brauchen wir nicht nur ein Steuersystem, das von Reich zu Arm umverteilt, sondern auch einen funktionierenden Wohlfahrtsstaat. Dieser soll vor allem die Lebensbedingungen für die einkommensschwachen Haushalte vereinfachen und ein gutes Bildungs-, Gesundheits- und Pflegesystem bereitstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letztlich kann die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/abgehaengt/&#34;&gt;ungleiche Verteilung der ökonomischen Ressourcen auch zu einer Gefahr für die Demokratie werden&lt;/a&gt;. Vermögende können ihre gesellschaftliche Position dazu nutzen, in politische Entscheidungsprozesse einzugreifen, beispielsweise über soziale Netzwerke oder Parteispenden. Dies bedeutet ein &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=v0sBSbn1jQo&#34;&gt;Ungleichgewicht in der Teilhabe an Politik und Demokratie&lt;/a&gt; zu Lasten der einkommensschwachen Mitglieder der Gesellschaft. Dies erschwert dementsprechend die Bestrebungen für Umverteilung in der politischen Arena. Wie stark in einer Volkswirtschaft von oben nach unten umverteilt wird, hängt schließlich davon ab, &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/aus-der-theorie-fuer-die-praxis/&#34;&gt;welche gesellschaftlichen Gruppen ihre Interessen stärker durchsetzen können&lt;/a&gt;. Die VertreterInnen der neoliberalen Seite lehnen Umverteilung aus den genannten Gründen ab und wollen den Wohlfahrtsstaat immer weiter zurückdrängen. Demgegenüber kämpfen die ArbeitnehmerInnen für einen gerechten Finanzierungsbeitrag der Reichen zum Sozialsystem und für bessere Lebensbedingungen durch höhere Einkommen. Es ist ein Kräftemessen zwischen den Interessensvertretungen der ArbeitnehmerInnen und der Industriellen sowie Vermögenden um die Verteilungspolitik und um soziale Gerechtigkeit. Die unterschiedlichen theoretischen Ansätze bieten hierbei keine einheitliche Handlungsanleitung. Die empirischen Befunde zeigen aber, dass eine zunehmende Polarisierung der Einkommen zu unerwünschten gesellschaftlichen, politischen und ökonomischen Resultaten führt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>