<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vermögenskonzentration on matthias schnetzer</title>
    <link>https://smanull.github.io/tags/verm%C3%B6genskonzentration/index.xml</link>
    <description>Recent content in Vermögenskonzentration on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <atom:link href="https://smanull.github.io/tags/verm%C3%B6genskonzentration/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Radikaler Reformismus in der wissenschaftlichen Verteilungsdebatte</title>
      <link>https://smanull.github.io/blog/radikaler-reformismus/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://smanull.github.io/blog/radikaler-reformismus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn Sir Tony Atkinson ein Buch schreibt, ist ihm die Aufmerksamkeit der wirtschaftswissenschaftlichen Zunft gewiss. In &lt;a href=&#34;http://www.hup.harvard.edu/catalog.php?isbn=9780674504769&#34;&gt;„Inequality: What can be done?“&lt;/a&gt; trägt der Doyen der Verteilungslehre seine zentralen Forschungsergebnisse zusammen und schlägt eine Reihe von wirtschaftspolitischen Maßnahmen vor. Auch wenn die von Atkinson, der heute Hauptredner bei der Eröffnung des neuen Forschungsinstituts &lt;a href=&#34;http://www.wu.ac.at/ineq/&#34;&gt;„Economics of Inequality“ (INEQ)&lt;/a&gt; an der WU Wien ist, vorgeschlagenen Mittel im Detail diskutierbar sind, so ist ihr Ziel klar: eine gleichere Verteilung von Einkommen, Vermögen und Lebenschancen.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit der Veröffentlichung von &lt;a href=&#34;http://www.besserewelt.at/das-kapital-21-jahrhundert&#34;&gt;„Das Kapital im 21. Jahrhundert“&lt;/a&gt; von Thomas Piketty muss jeder ernsthafte Debattenbeitrag zu Verteilungsfragen &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_2/2014_40_2_0329.pdf&#34;&gt;polit-ökonomische Überlegungen&lt;/a&gt; berücksichtigen. Atkinson nimmt diese Herausforderung in seinem neuen Buch nicht nur an, sondern er schafft &lt;a href=&#34;http://www.tony-atkinson.com/the-15-proposals-from-tony-atkinsons-inequality-what-can-be-done/&#34;&gt;konkrete Anknüpfungspunkte&lt;/a&gt; für die wirtschaftspolitische Auseinandersetzung mit der Verteilungsproblematik. Sein Schüler Piketty bezeichnet das 15 Maßnahmen umfassende Paket als &lt;a href=&#34;http://www.nybooks.com/articles/archives/2015/jun/25/practical-vision-more-equal-society/&#34;&gt;„radikalen Reformismus“&lt;/a&gt; – aber was soll das sein? Sind radikale Veränderungen und schrittweise Reformen der herrschenden Verhältnisse nicht zwei unterschiedliche Zugänge zu Wirtschaftspolitik?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;was-heißt-radikal&#34;&gt;Was heißt radikal?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Radikalismus scheint in der wirtschaftspolitischen Diskussion unterschiedlich definiert zu werden. So gelten Forderungen, deren Umsetzung als nicht realistisch erachtet wird, als radikal. Demnach ist Piketty mit seiner Forderung nach einer globalen Vermögenssteuer utopisch oder radikal, während Atkinson seine Maßnahmen auf nationaler Ebene ansetzt und als realistischer oder weniger radikal bezeichnet wird. Das widerspricht jenem Verständnis von Radikalität, nach dem eine Problemstellung an der Wurzel angepackt wird, also Wurzelbehandlung statt Symptombekämpfung betrieben wird. Demzufolge gilt wohl weder eine globale noch eine nationale Vermögenssteuer als radikal, solange sie die Besitzverhältnisse nicht substanziell ändert. Schließlich verwendet auch die politische und ökonomische Elite einen Radikalismus-Begriff: Hier wird jeder noch so vorsichtige Versuch einer Korrektur der Verteilungsschieflage als radikal diffamiert. Die Ideen von Piketty und Atkinson werden somit von konservativer Seite – unter anderem auch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/forum-alpbach-2015-ungleichheit/&#34;&gt;bei den Wirtschaftsgesprächen in Alpbach&lt;/a&gt; – immer wieder als radikal bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei bestätigen neue wissenschaftliche Erkenntnisse, dass sich die Verteilungssituation immer mehr zuspitzt. Die OECD warnt in einem aktuellen Bericht vor gesellschaftlicher Polarisierung und sozialen Spannungen, weil die &lt;a href=&#34;http://www.oecd.org/social/in-it-together-why-less-inequality-benefits-all-9789264235120-en.htm&#34;&gt;unteren 40% der Einkommensverteilung sukzessive abgehängt werden&lt;/a&gt;. Der IWF kommt jüngst zum Ergebnis, dass die Zugewinne bei den obersten Einkommensschichten nicht nach unten „sickern“ und der &lt;a href=&#34;http://www.imf.org/external/pubs/ft/sdn/2015/sdn1513.pdf&#34;&gt;„Trickle-Down-Effekt“ ein Mythos ist&lt;/a&gt;. Die Daten zeigen auch, dass politische Entscheidungen für die steigende Ungleichheit mitverantwortlich sind: Es gibt einen starken Zusammenhang zwischen der Senkung der Spitzensteuersätze und dem steigenden Einkommensanteil des Top 1% (siehe Abbildung). Diese einschneidenden Entwicklungen – das Davonziehen des obersten Verteilungsrands, das Zurückbleiben breiter Bevölkerungsteile – erfordern drastische Gegenmaßnahmen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;veränderung-der-spitzensteuersätze-und-des-einkommensanteils-der-top-1-1964-2009&#34;&gt;Veränderung der Spitzensteuersätze und des Einkommensanteils der Top 1% (1964-2009)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;https://smanull.github.io/img/blog/Blog_Atkinson_INEQ.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;quelle-iwf-2015&#34;&gt;Quelle: IWF 2015&lt;/h5&gt;

&lt;h3 id=&#34;wie-kann-wirtschaftswissenschaft-radikal-sein&#34;&gt;Wie kann Wirtschaftswissenschaft radikal sein?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wirtschaftswissenschaft soll in dem Sinne radikal sein, in dem sie die Wurzeln und Hintergründe ökonomischer Problemstellungen erforscht und offenlegt anstatt sie durch mathematische Modelle oder ideologische Erklärungsmuster zu verwässern. Insofern sind Piketty und Atkinson sicherlich die herausragenden Vertreter ihrer Disziplin, weil sie die polit-ökonomischen Ursachen von Ungleichheit im Kapitalismus anhand reichhaltiger Daten analysieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber es geht auch darum, eine klare Sprache zu sprechen. Klar zu sagen, dass eine Steuer auf sehr große Vermögen, die nicht die Substanz sondern nur einen Teil der Erträge abschöpft, die Vermögensverhältnisse nicht nachhaltig verändert. Dass Erbschaften nicht nur ungleich verteilt sind, sondern dass leistungslose Vermögenszuwächse den &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_3/2014_40_3_0495.pdf&#34;&gt;Legitimationsversuch von Ungleichheit über Leistung schwächen&lt;/a&gt; und gesellschaftliche Verhältnisse einzementieren. Dass das Geld in den Tresoren der Reichen nicht neutral ist, sondern auch wirtschaftliche und politische Macht (bspw. durch Lobbying) mit sich bringt. Dass die politische Macht gezielt dazu eingesetzt wird, die großen Vermögen abzusichern und Umverteilungsmaßnahmen zu blockieren. Dass eine Steuersenkungspolitik für Spitzeneinkommen keinen Trickle-Down-Effekt für die unteren Einkommensschichten auslöst. Dass das oberste Prozent – &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/ein-promille-gesellschaft/&#34;&gt;und noch stärker das reichste Promille&lt;/a&gt; – über Generationen hinweg Dynastien aufbaut, die Macht und Geld für eine Elitenorientierung der Wirtschaftspolitik einsetzen. Dass die &lt;a href=&#34;http://www.beigewum.at/2015/09/der-kurswechsel-2-2015-ist-erschienen/&#34;&gt;Verteilungsfrage implizit auch die Eigentums- und Produktionsverhältnisse&lt;/a&gt; in den Fokus rückt. Diese Radikalität der Darlegung von Tatsachen sollte ein Anspruch der Wirtschaftswissenschaft sein, da nur so die Grundlage für eine informierte politische Debatte geschaffen werden kann. Piketty und Atkinson erfüllen diesen Anspruch in den jüngst erschienenen Büchern nur teilweise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies führt zur Frage, ob sich die Forderungen der Verteilungsforschung an den realen Machtverhältnissen der Wirtschaftspolitik orientieren sollen, oder eine Vision von Gesellschaft und Ökonomie vermittelt werden soll. Das Spannungsverhältnis zwischen dem Anspruch werturteilsfreier Wissenschaft und dem Wunsch politischer Gestaltung ist eine seit mehr als 200 Jahren intensiv geführte Debatte in den Sozial- und Wirtschaftswissenschaften. Tony Atkinson gibt sich defensiv, im Buchtitel heißt es „What can be done“ und nicht „What shall be done“, seine Forderungen nennt er Vorschläge. Es scheint, dass der wissenschaftliche Befund das Verteilungsproblem an den Macht- und Eigentumsverhältnissen ausmacht, die wirtschaftspolitischen Schlussfolgerungen aber außerhalb der realpolitischen Spielräume liegen. Aber muss es nicht auch ein Ziel der radikalen Wirtschaftswissenschaft sein, den Diskurs zu verschieben, die herrschenden Verhältnisse herauszufordern, das Undenkbare denkbar zu machen?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;institutsgründung-schafft-möglichkeiten&#34;&gt;Institutsgründung schafft Möglichkeiten&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Debatte über die Verteilung ökonomischer Ressourcen hat sich in den letzten Jahren massiv intensiviert. Ein 1997 erschienener Artikel von Tony Atkinson trug den Namen „Bringing income distribution in from the cold“, nachdem Verteilung in den Jahrzehnten zuvor kaum ein Thema in der Wirtschaftswissenschaft war. Eine steigende Anzahl an ForscherInnen widmet sich diesem Thema und analysiert auch das polit-ökonomische Fundament von Ungleichheit. Auch interdisziplinäre Ansätze zur Erforschung des Zusammenhangs zwischen Vermögensungleichheit und Machtungleichgewichten in politischen Entscheidungsprozessen werden zunehmend verfolgt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der österreichischen Verteilungsforschung wird das heute eröffnete Forschungsinstitut INEQ zweifelsfrei eine wichtige Position einnehmen. Die ForscherInnen haben langjährige Expertise im Bereich der Einkommens- und Vermögensverteilung und sind sich der &lt;a href=&#34;http://www.wienerzeitung.at/nachrichten/wien/stadtleben/774392_Wenn-die-Mittelschicht-verarmt.html&#34;&gt;gesellschaftlichen Relevanz ihres Forschungsgebiets&lt;/a&gt; bewusst. Das Forschungsgebiet des Instituts erstreckt sich über ökonomische, ökologische und soziale Dimensionen von Ungleichheit und lässt auf spannende Ergebnisse hoffen. Es wird die Aufgabe der WissenschafterInnen sein, mittels fundierten wissenschaftlichen Analysen sachliche Beiträge zum öffentlichen Diskurs zu leisten. Die Aufgabe der Wirtschaftspolitik wird es sein, die wissenschaftlichen Forschungsergebnisse in radikale Reformmaßnahmen für eine gerechtere Gesellschaft zu übersetzen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Wiedergeburt der Ein-Promille-Gesellschaft</title>
      <link>https://smanull.github.io/blog/ein-promille-gesellschaft/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://smanull.github.io/blog/ein-promille-gesellschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Vergesst die 1%“, &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/finance-and-economics/21631129-it-001-who-are-really-getting-ahead-america-forget-1&#34;&gt;titelte jüngst der Economist&lt;/a&gt;. Denn tatsächlich sei es das reichste Promille der Bevölkerung – also die obersten 0,1% – das den Rest der Gesellschaft rasant abhänge. Ein Blick auf die österreichischen Vermögensdaten bestätigt die große Lücke zwischen wenigen Reichen und der großen Masse der Menschen, die Ungleichheit erinnert an die Ein-Promille-Gesellschaft zu Anfang des 20. Jahrhunderts. Die Diskussion um eine Erhöhung vermögensbezogener Steuern leidet indessen an Betroffenheitsillusion und Verarmungsängsten.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1910 war Wien die siebtgrößte Stadt der Welt und ein Schmelztiegel mit mehr als zwei Millionen EinwohnerInnen. Wien war nicht nur eine Hochburg der Künste und Wissenschaften, sondern auch der Millionäre, wie der Historiker Roman Sandgruber in seinem Buch &lt;a href=&#34;http://www.styriabooks.at/article/4207&#34;&gt;„Traumzeit für Millionäre“&lt;/a&gt; schreibt. Das reichste Promille der Wiener Bevölkerung bildete die Spitze der Gesellschaft und erzielte fast 12 Prozent der Einkommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Garantie für große Vermögenseinkommen waren Großgrundbesitz sowie Beteiligungen in Industrie, Banken und Handelsunternehmen. Als unangefochtener Bestverdiener versteuerte Baron Albert Salomon Rothschild 1910 ein Jahreseinkommen von 25,7 Millionen Kronen und verdiente damit als Einzelperson allein etwa ein Prozent aller Einkommen in Wien.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gesellschaftliche-spannungen-durch-vermögenskonzentration&#34;&gt;Gesellschaftliche Spannungen durch Vermögenskonzentration&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine Traumzeit war das beginnende 20. Jahrhundert aber nur für Millionäre. Für die breite Masse galt eine durchschnittliche Wochenarbeitszeit von 60 Stunden, die soziale Absicherung war ungenügend, die Wohnungsnot ungelöst, Urlaub gab es kaum, eine Kranken- und Altersversicherung nur für wenige Branchen und eine Versicherung gegen Arbeitslosigkeit existierte überhaupt nicht. Das von Stefan Zweig (selbst aus einer wohlhabenden Familie stammend) beschriebene &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/1946/05/die-welt-von-gestern&#34;&gt;„goldene Zeitalter der Sicherheit“&lt;/a&gt; war von gesellschaftlichen Spannungen geprägt, welche die Monarchie laufend auf die Probe stellten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rund 100 Jahre später scheint die Gesellschaft vor einer ähnlichen Spreizung der Vermögens- und Einkommensverteilung zu stehen. Aufschluss darüber gibt die Vermögenserhebung HFCS der Österreichischen Nationalbank, die hierzulande eine dramatische Vermögenskonzentration konstatiert: Das reichste Prozent vereint &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2014_40_1/2014_40_1_0063.pdf&#34;&gt;etwa 37 Prozent allen privaten Vermögens&lt;/a&gt; auf sich. Bei den Kapitaleinkommen ist die Konzentration noch stärker: Das oberste Prozent lukriert 52% aller Vermögenseinkommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass die Superreichen den Rest der Gesellschaft abhängen, zeigen auch Auswertungen der &lt;a href=&#34;http://www.trendtop500.at/die-reichsten-oesterreicher/&#34;&gt;Trend Reichenliste&lt;/a&gt; – auch wenn deren Ergebnisse aufgrund mangelhafter Nachvollziehbarkeit mit Vorsicht zu interpretieren sind. Demnach haben die 33 österreichischen Milliardäre – ein Hunderttausendstel aller österreichischen Haushalte – ein Vermögen von 119 Mrd. Euro. Ihr Vermögen hat sich laut Trend-Schätzung zwischen 2013 und 2014 nochmals &lt;a href=&#34;http://www.ots.at/presseaussendung/OTS_20140629_OTS0001/trend-ranking-die-100-reichsten-oesterreicher&#34;&gt;um fast 9 Prozent vergrößert&lt;/a&gt;. Auch wenn der Großteil des Zuwachses auf Bewertungsveränderungen zurückzuführen sein dürfte, so ist das ein Hinweis, dass sich auch die Einkommen der Superreichen deutlich besser entwickelten als die der Haushalte insgesamt, die &lt;a href=&#34;http://www.statistik.at/web_de/statistiken/wie_gehts_oesterreich/materieller_wohlstand/index.html?gid=2_5&#34;&gt;gemäß Statistik Austria 2013 um 2,2 Prozent schrumpften&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Während die Milliardäre ihre Vermögen kräftig ausbauen, sieht sich die Masse der Bevölkerung der anhaltenden Wirtschaftskrise ausgesetzt. Die Zahl der Arbeitslosen kletterte allein im vergangenen Jahr um weitere 30.000 auf 330.000 Betroffene, das Medianeinkommen sinkt langfristig sogar, die Mieten steigen hingegen kräftig.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vermögensungleichheit-in-den-usa-von-reichstem-promille-geprägt&#34;&gt;Vermögensungleichheit in den USA von reichstem Promille geprägt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die beiden Ökonomen Thomas Piketty und Emanuel Saez haben mit detaillierten Daten die mittlerweile bekannte U-Kurve für die Entwicklung der Ungleichheit im letzten Jahrhundert gezeichnet. &lt;a href=&#34;http://gabriel-zucman.eu/files/SaezZucman2014.pdf&#34;&gt;Eine neue Studie&lt;/a&gt; von Saez gemeinsam mit Gabriel Zucman, der jüngst mit &lt;a href=&#34;http://www.arbeit-wirtschaft.at/servlet/ContentServer?pagename=X03/Page/Index&amp;amp;n=X03_0.a&amp;amp;cid=1414494359448&#34;&gt;seinem Buch über Steueroasen&lt;/a&gt; Bekanntheit erzielte, legt dar, dass diese U-Kurve in den USA vom obersten Promille geprägt wird. Die Grafik zeigt, dass die Entwicklung auch innerhalb der reichsten 10 Prozent mit den höchsten Vermögen sehr unterschiedlich verlief. Vor allem das reichste Promille (0,1%) konnte seinen Anteil am gesamten Vermögen seit den 1980ern stark steigern. Mittlerweile liegt sein Anteil bei 22 Prozent, so viel wie die unteren 90 Prozent zusammen besitzen. Dies ist ein Ausmaß an Vermögensungleichheit, das die USA seit den 1930er Jahren nicht mehr gesehen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;img src=&#34;https://smanull.github.io/img/blog/US-Grafik.jpg&#34; style=&#34;width: 700px;&#34;&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;betroffenheitsillusion-und-verarmungsängste&#34;&gt;Betroffenheitsillusion und Verarmungsängste&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Leider gibt es für Österreich keine vergleichbaren Informationen über die langfristige Entwicklung der Vermögensungleichheit. Aber die verfügbaren Daten zeigen, dass die Traumzeit für Millionäre nicht auf das Jahr 1910 beschränkt blieb, sondern Anfang des 21. Jahrhunderts eine Renaissance erlebt. Umso bedenklicher ist es, dass die &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/verzweiflung-vermoegenssteuer-gegner/&#34;&gt;Desinformationskampagnen der KapitaleigentümerInnen&lt;/a&gt; gegen eine sinnvolle Besteuerung sehr großer Vermögen großflächige Rückendeckung der Medienlandschaft erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es scheint, als dominieren Betroffenheitsillusion und Verarmungsängste die aktuellen Diskussionen um vermögensbezogene Steuern. Es erinnert an den äußerst wohlhabenden Bankier Hermann Horwitz, der oft mitten in der Nacht aufgestanden sein soll, um sich seines Vermögens zu vergewissern und Bilanz zu legen. Die ständige Angst, am Hungertuch nagen zu müssen, trieb Horwitz schließlich in den Wahn, schreibt der Historiker Sandgruber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man ist geneigt, gebetsmühlenartig die Fakten zu wiederholen, um die Betroffenheitsillusion zu bekämpfen: &lt;a href=&#34;http://media.arbeiterkammer.at/PDF/Top-Vermoegen_und_Einkommen_in_Oesterreich.pdf&#34;&gt;Nur die reichsten 5 Prozent&lt;/a&gt; der Haushalte sind von Vermögens- und Erbschaftssteuern mit einem Freibetrag von 1 Million Euro betroffen, die anderen 95 Prozent werden nicht belastet. Das reichste Prozent erhält &lt;a href=&#34;http://wug.akwien.at/WUG_Archiv/2013_39_4/2013_39_4_0571.pdf&#34;&gt;allein aus Vermögenseinkommen monatlich etwa 8.000 Euro&lt;/a&gt;. Obwohl nur wenige Haushalte von diesen Steuern betroffen wären, ist mit einem substantiellen Aufkommen zu rechnen, da die Vermögen an der Spitze – also beim obersten Promille der Gesellschaft – sehr stark konzentriert sind.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mehrheits-oder-elitenorientierung-der-wirtschaftspolitik&#34;&gt;Mehrheits- oder Elitenorientierung der Wirtschaftspolitik?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Auch im siebten Jahr nach Ausbruch der Krise gibt es große wirtschaftspolitische Herausforderungen. Die Wirtschaft will nicht und nicht in Schwung kommen, ein Schub privater Investitionen bleibt aufgrund der unsicheren Erwartungen aus, die Arbeitslosigkeit steigt an, &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/inflation-vs-deflation/&#34;&gt;eine deflationäre Spirale droht&lt;/a&gt;, und die Mittel für notwendige Ausgaben im Pflege- und Gesundheitsbereich sowie für &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/krisenkostenfaktor-einnahmenausfall/&#34;&gt;zukunftsorientierte öffentliche Investitionen&lt;/a&gt; fehlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu kommt das Gefühl, dass die Reichen „es sich richten können“ und ihre großen Vermögen über Generationen weiter vererben, während Anstrengungen zur Entlastung der breiten Bevölkerung (zum Beispiel mittels einer Lohnsteuersenkung) verhindert werden, weil eine Gegenfinanzierung durch vermögensbezogene Steuern von den Interessensvertretungen der KapitaleigentümerInnen vehement bekämpft wird. Es sind somit die Bedingungen für ein weiteres Ansteigen der Ungleichheit und damit große gesellschaftliche Spannungen gegeben – so wie in der Ein-Promille-Gesellschaft vor 100 Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei liegen die Vorschläge für eine wirtschaftspolitische Wende auf dem Tisch. Das beschäftigungsfeindliche steuerliche Ungleichgewicht zwischen Arbeit und Vermögen muss ausgeglichen werden: Arbeitseinkommen sollen entlastet werden, gegenfinanziert durch &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/warum-eine-globale-vermoegenssteuer-hilft-die-ungleichheit-zu-verringern/&#34;&gt;Steuern auf große Vermögen&lt;/a&gt;. Die Einführung einer Erbschafts- und Schenkungssteuer ist für mehr Chancengerechtigkeit unbedingt notwendig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/arbeitszeitverkuerzung-als-instrument-der-wirtschaftspolitik/&#34;&gt;massive Arbeitszeitverkürzung&lt;/a&gt; würde – neben vielen anderen positiven Aspekten – zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit beitragen. Eine &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/jahreswachstumsbericht2015/&#34;&gt;goldene Investitionsregel&lt;/a&gt; würde öffentliche Investitionsimpulse ermöglichen, wobei die Mittel im Sinne sozialer und ökologischer Innovation eingesetzt werden sollen. Ein &lt;a href=&#34;http://blog.arbeit-wirtschaft.at/wohnpolitik-und-lebensstandard/&#34;&gt;Ausbau des sozialen Wohnbaus&lt;/a&gt; soll leistbares Wohnen garantieren und überzogene Mieteinnahmen privater ZinshausbesitzerInnen verhindern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All dies würde dazu beitragen, die zukünftige Gesellschaft im Sinne des Gemeinwohles – und nicht nach den Interessen des reichsten Promilles – zu gestalten.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>