<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ungleichheit on matthias schnetzer</title>
    <link>https://mschnetzer.github.io/de/tags/ungleichheit/</link>
    <description>Recent content in Ungleichheit on matthias schnetzer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mschnetzer.github.io/de/tags/ungleichheit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Klare Mehrheit für eine Vermögenssteuer – kleine Elite dagegen</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/umfragen-steuern/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/umfragen-steuern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In unseren Lehrveranstaltungen fragen wir, nachdem wir die Daten zur sehr ungleichen Vermögensverteilung in Österreich präsentiert haben, was die Studierenden denn so denken: Sind die ÖsterreicherInnen für eine Besteuerung von hohen Vermögen? Meist glauben fast alle, dass es eine Mehrheit gegen Vermögenssteuern gibt. Doch alle Meinungsumfragen zeigen, dass eine satte Mehrheit die Einführung einer Abgabe auf Vermögen befürwortet.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was treibt die Treibhausgase? Ein Blick auf Konsum und Verteilung</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/treibhausgase/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/treibhausgase/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Bedrohungen der globalen Erwärmung stellen die internationale Staatengemeinschaft vor große Herausforderungen. In den kommenden Jahrzehnten muss der Ausstoß von Treibhausgasen drastisch reduziert werden. In einer globalisierten Wirtschaft werden die Emissionen aus der Produktion oft nicht in denselben Regionen verursacht, in denen die Waren konsumiert werden. So ist das Kaufverhalten österreichischer Haushalte für die Treibhausgase in vielen anderen Teilen der Welt mitverantwortlich, wobei der Konsum stark vom Haushaltseinkommen abhängt. Eine fortschrittliche Klimapolitik benötigt deshalb eine gemeinsame Betrachtung von Konsum, Einkommen und ökologischem Fußabdruck. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Verteilungsfrage in die politische Arena tragen</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/verteilungsfrage-politische-arena/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/verteilungsfrage-politische-arena/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Verteilung von Einkommen und Vermögen steht seit einigen Jahren im Fokus medialer Berichte, öffentlicher Diskussionen und politischer Auseinandersetzungen. Die neuesten Vermögensdaten der Europäischen Zentralbank (EZB) – wie etwa eine jüngst im Geheimen veröffentlichte Tabelle – zeigen anhaltende Ungleichheit in ganz Europa. Viele Herausforderungen für eine gerechte Verteilung des Wohlstands sind noch ungelöst und werden auch in den kommenden Jahren interessenspolitische Konfliktlinien bleiben. Die Frage ist, welche gesellschaftlichen Kräfte es schaffen, die Verteilungsfrage offensiv ins Zentrum zu rücken und der Debatte eine Richtung zu geben.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Wiedergeburt der Ein-Promille-Gesellschaft</title>
      <link>https://mschnetzer.github.io/de/blog/ein-promille-gesellschaft/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mschnetzer.github.io/de/blog/ein-promille-gesellschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;„Vergesst die 1%“, &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/finance-and-economics/21631129-it-001-who-are-really-getting-ahead-america-forget-1&#34;&gt;titelte jüngst der Economist&lt;/a&gt;. Denn tatsächlich sei es das reichste Promille der Bevölkerung – also die obersten 0,1% – das den Rest der Gesellschaft rasant abhänge. Ein Blick auf die österreichischen Vermögensdaten bestätigt die große Lücke zwischen wenigen Reichen und der großen Masse der Menschen, die Ungleichheit erinnert an die Ein-Promille-Gesellschaft zu Anfang des 20. Jahrhunderts. Die Diskussion um eine Erhöhung vermögensbezogener Steuern leidet indessen an Betroffenheitsillusion und Verarmungsängsten.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>